<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Derecho del trabajo on Paul Paredes</title>
    <link>https://paulparedes.pe/tags/derecho-del-trabajo/</link>
    <description>Recent content in Derecho del trabajo on Paul Paredes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://paulparedes.pe/tags/derecho-del-trabajo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Tribunal Supremo español ha declarado que la relación existente entre un repartidor y la empresa Glovo tiene naturaleza laboral.</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/tribunal-supremo-espa%C3%B1ol-ha-declarado-que-la-relaci%C3%B3n-existente-entre-un-repartidor-y-la-empresa-glovo-tiene-naturaleza-laboral/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/tribunal-supremo-espa%C3%B1ol-ha-declarado-que-la-relaci%C3%B3n-existente-entre-un-repartidor-y-la-empresa-glovo-tiene-naturaleza-laboral/</guid>
      <description>El pasado 23 de setiembre de 2020 la Sala de lo Social del Tribunal Supremo español ha comunicado que el pleno de la Sala Cuarta del TS ha declarado que la relación existente entre un repartidor –llamados allá «riders»– y la empresa Glovo tiene naturaleza laboral.
El comunicado, haciendo referencia al Recurso n.° 4746/2019, da cuenta que el Tribunal Supremo ha considerado “que concurren las notas definitorias del contrato de trabajo, examinando en particular las de dependencia y ajenidad”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.S. 083-2020-PCM o la libertad de enfermarse (y eventualmente morir) sin responsabilidad para el empleador, en nombre de la libertad de contrato</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-083-2020-pcm-prorroga-del-een-y-grupos-de-riesgo/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2020 19:08:15 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-083-2020-pcm-prorroga-del-een-y-grupos-de-riesgo/</guid>
      <description>Versión PDF AQUÍ
Opinión El D.S. 083-2020-PCM (10/05/2020) ha prorrogado el Estado de Emergencia Nacional hasta el próximo domingo 24 de mayo. Y entre los diferentes temas que ha abordado hay uno, de índole laboral, que merece un comentario duro: el artículo 8 sobre &amp;ldquo;las personas en grupos de riesgo para COVID-19&amp;rdquo; 1.
La enfermedad por COVID-19 es particularmente letal en las personas del grupo de riesgo y, por eso mismo, se justifica se les brinde una protección &amp;ndash;laboral, sanitaria&amp;ndash; más intensa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R. M. 239-2020-MINSA (ACTUALIZADA CON R.M. 265-2020-MINSA): lineamientos para la vigilancia, prevención y control de la salud de los trabajadores con riesgo de exposición a COVID-19</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-239-2020-minsa-pautas-b%C3%A1sicas-de-protecci%C3%B3n-de-la-salud-de-los-trabajadores/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 16:04:52 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-239-2020-minsa-pautas-b%C3%A1sicas-de-protecci%C3%B3n-de-la-salud-de-los-trabajadores/</guid>
      <description>Versión PDF AQUÍ
Criterios generales  Esta normas tiene como propósito establecer pautas generales, a nivel nacional, aplicable a todos los trabajadores y todos los empleadores, cualquiera sea la actividad realizada, tanto ser sector público como privado, incluidos los miembros de las Fuerzas Armadas y Policía Nacional.
 Estos lineamientos –de vigilancia, prevención y control de la salud– se aplican a los trabajadores que realizan actividades durante la pandemia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R.M. 128-2020-MINEM/DM: protocolo sanitario para minería, hidrocarburos y electricidad</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-128-2020-minem-dm-protocolo-sanitario-para-miner%C3%ADa-hidrocarburos-y-electricidad/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 15:57:58 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-128-2020-minem-dm-protocolo-sanitario-para-miner%C3%ADa-hidrocarburos-y-electricidad/</guid>
      <description>Versión del artículo en PDF AQUÍ
&amp;ndash; Actualizado con la R.M. 265-2020-MINSA publicada en El Peruano el 08/05/2020, la cual modifica la R.M. 239-2020-MINSA que es la norma que fija los &amp;ldquo;Lineamientos para la vigilancia de la salud de los trabajadores con riesgo de exposición a COVID-19&amp;rdquo;
   R.M. 128-2020-MINEM/DM TEMA CONTENIDO     MEDIDAS DE PREVENCIÓN Y CONTROL A. ELABORACIÓN DEL PLAN      a) El empleador elabora el PLAN     b) El Comité de Seguridad y Salud en el Trabajo aprueba el PLAN     c) La empresa envía el PLAN aprobado al viceministerio de minas     d) El viceministerio verifica la estructura y contenido mínimo del PLAN y da su respuesta al empleador     e) El empleador registra el PLAN en el Sistema Integrado para COVID-19 (SICOVID-19) en el MINSA (según la R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.S. 080-2020-PCM: condiciones para la reanudación de actividades</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-080-2020-pcm-condiciones-para-la-reanudaci%C3%B3n-de-actividades/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 15:50:55 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-080-2020-pcm-condiciones-para-la-reanudaci%C3%B3n-de-actividades/</guid>
      <description>Versión del artículo en PDF AQUÍ
&amp;ndash; Actualizado con la R.M. 265-2020-MINSA publicada en El Peruano el 08/05/2020, la cual modifica la R.M. 239-2020-MINSA que es la norma que fija los &amp;ldquo;Lineamientos para la vigilancia de la salud de los trabajadores con riesgo de exposición a COVID-19&amp;rdquo;
   D.S. 080 2020 PCM CONDICIONES CONTENIDO      Cada sector aprueba por Resolución Ministerial 1. Protocolos sanitarios sectoriales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R.M. 129-2020-MINEM/DM: criterios de focalización territorial para reanudación de actividades en la gran minería</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-129-2020-minem-dm-criterios-de-focalizaci%C3%B3n-para-reanudaci%C3%B3n-de-actividades/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 15:38:05 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-129-2020-minem-dm-criterios-de-focalizaci%C3%B3n-para-reanudaci%C3%B3n-de-actividades/</guid>
      <description>Versión del artículo en PDF AQUÍ
&amp;ndash; Actualizado con la R.M. 265-2020-MINSA publicada en El Peruano el 08/05/2020, la cual modifica la R.M. 239-2020-MINSA que es la norma que fija los &amp;ldquo;Lineamientos para la vigilancia de la salud de los trabajadores con riesgo de exposición a COVID-19&amp;rdquo;
   R.M. 129-2020-MINEM/DM CONDICIONES CONTENIDO      Obligación de informar incidencias &amp;ndash; Las empresas están obligadas a informar las incidencias COVID-19 que sucedan en los centros de trabajo    Seguimiento y verificación &amp;ndash; Las direcciones generales del MINEM realizan acciones de seguimiento, requerimiento de información y otras para verificar el cumplimiento    Fecha de inicio de actividades Fase 1 &amp;ndash; Inician con la publicación de la R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.S. 011-2020-TR: reglamento del D.U. 038-2020 sobre suspensión perfecta</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-011-2020-tr-reglamento-del-d-u-038-2020-sobre-suspensi%C3%B3n-perfecta/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2020 19:10:03 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-011-2020-tr-reglamento-del-d-u-038-2020-sobre-suspensi%C3%B3n-perfecta/</guid>
      <description>Versión en PDF del artículo AQUÍ
La regulación de la suspensión perfecta en el D.U. 038-2020 y el D.S. 011-2020-TR En una anterior publicación hice un resumen del D.U. 038-2020 que reguló la suspensión perfecta la labores. El pasado 21 de abril se ha publicado el D.S. 011-2020-TR que la reglamenta, por lo que, en esta ocasión, haré un resumen de ambas normas centrándome en la suspensión perfecta, a fin de anotar sus características más importantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D. U. 038-2020: suspensión perfecta de labores</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-038-2020-suspensi%C3%B3n-perfecta-de-labores/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-038-2020-suspensi%C3%B3n-perfecta-de-labores/</guid>
      <description>Descargue la versión en PDF del artículo AQUÍ
Resumen del D. U. 038-2020  Advertencia: este es un informe general, de resumen, cuyo propósito es orientar y poner sobre el tapete las dudas que se generan. En ningún sentido puede considerarse como un consejo jurídico para la toma de decisiones. Para ello deberá recurrir a su asesor de confianza. Entre paréntesis va la indicación del número del artículo de la norma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licencia con goce de haber durante el Estado de Emergencia Nacional</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/licencia-con-goce-de-haber-durante-el-estado-de-emergencia-nacional/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/licencia-con-goce-de-haber-durante-el-estado-de-emergencia-nacional/</guid>
      <description>Explicación de por qué aplica la licencia con goce de haber (o suspensión imperfecta) durante el Estado de Emergencia Nacional. O dicho de otro modo: explicación de por qué no aplica la suspensión perfecta unilateral de las labores (es decir, sin goce de haber).
Comparte el enlace a mi canal de Youtube donde se explica que durante el Estado de Emergencia Nacional (EEN) corresponde aplicar el Decreto de Urgencia 29-2020 cuyo artículo 26 expresamente señala que mientras dure el EEN solo corresponde la licencia con goce de haber.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es constitucional suspender los contratos de emergencia durante el estado de emergencia?</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/es-constitucional-suspender-los-contratos-de-emergencia-durante-el-estado-de-emergencia/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/es-constitucional-suspender-los-contratos-de-emergencia-durante-el-estado-de-emergencia/</guid>
      <description>A causa del estado de emergencia, en el sector privado, cuanto menos, se puede detectar tres grupos de trabajadores: 1. Los que siguen trabajando en el mismo centro de trabajo porque su actividad es esencial; 2. Los que siguen trabajando desde su casa mediante el trabajo remoto o el teletrabajo; y 3. Los que no pueden trasladarse a su centro de trabajo por la cuarentena, y tampoco pueden trabajar mediante el trabajo remoto o teletrabajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.U. 034-2020: retiro extraordinario del fondo de pensiones AFP</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-034-2020-retiro-extraordinario-del-fondo-de-pensiones-afp/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-034-2020-retiro-extraordinario-del-fondo-de-pensiones-afp/</guid>
      <description>Decreto de Urgencia n.° 034-2020 publicado en El Peruano el 1 de abril de 2020.
Principales disposiciones:
Retiro extraordinario del Fondo de Pensiones AFP Para el retiro de hasta S/2 000.00 (dos mil soles) de la cuenta que se tenga en una AFP, se debe cumplir con las siguientes condiciones:
  Que hasta el 31 de marzo de 2020 no se haya acreditado (realizado) aportes previsionales en la cuenta AFP; y,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.U. 033-2020 y D.S. 051-2020-PCM: medidas para reducir el impacto económico del estado de emergencia</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-051-2020-y-d-s-051-2020-pcm-medidas-para-reducir-el-impacto-econ%C3%B3mico-del-estado-de-emergencia/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-051-2020-y-d-s-051-2020-pcm-medidas-para-reducir-el-impacto-econ%C3%B3mico-del-estado-de-emergencia/</guid>
      <description>En este documento se hace una breve descripción de las medidas &amp;ndash;para reducir el impacto en la economía peruana&amp;ndash; aprobadas mediante el D.U. 033-2020. También se hace referencia al D.S. 051-2020-PCM, publicado en la misma fecha, que prorroga el estado de emergencia hasta el 12 de abril de 2020.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.S. 010-2020-TR: trabajo remoto, infracciones al estado de emergencia y fiscalización laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-010-2020-tr-trabajo-remoto-infracciones-al-estado-de-emergencia-y-fiscalizaci%C3%B3n-laboral/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-010-2020-tr-trabajo-remoto-infracciones-al-estado-de-emergencia-y-fiscalizaci%C3%B3n-laboral/</guid>
      <description>Descargue la versión del artículo en pdf AQUÍ
D.S. 010-2020-TR, “que desarrolla disposiciones para el sector privado, sobre el trabajo remoto previsto en el D.U. 026-2020”.
Texto publicado del martes 24 de marzo de 2020.
Precisiones respecto del trabajo remoto El empleador debe comunicar a sus trabajadores la implementación del trabajo remoto, a quienes corresponda. De ello debe dejarse constancia por cualquier medio. Un punto importante en dicha comunicación es que debe contener las condiciones de seguridad y salud en el trabajo aplicables.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.U. 029-2020: medidas para reducir el riesgo de propagación del COVID-19</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-029-2020-medidas-para-reducir-el-riesgo-de-propagaci%C3%B3n-del-covid-19/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-029-2020-medidas-para-reducir-el-riesgo-de-propagaci%C3%B3n-del-covid-19/</guid>
      <description>Descargue la versión completa del artículo en pdf AQUÍ
Texto actualizado con el D.U. 029-2020 publicado en El Peruano el 20 de marzo de 2020, el cual introduce introduce, entre otras, medidas laborales preventivas para reducir el riesgo de propagación del COVID-19. Las más resaltantes son las siguientes:
Durante la vigencia del estado de emergencia   Se autoriza a los empleadores, públicos y privados, a modificar y establecer de manera escalonada turnos y horarios de trabajo, sin menoscabo del derecho al descanso semanal obligatorio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cese colectivo por causas objetivas</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/el-cese-colectivo-por-causas-objetivas/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/el-cese-colectivo-por-causas-objetivas/</guid>
      <description>Parte general
  El artículo 46 del TUO 728 recoge las «causas objetivas para la terminación colectiva de los contratos de trabajo».
  El motivo estructural es una de las causas objetivas de terminación colectiva de los contratos laborales.
  Esta causa está en el inciso b) del artículo 46° del TUO 728 junto con los motivos económicos, tecnológicos o análogos.
  La ley (TUO-728) no define en qué consiste el «motivo estructural».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un cuento chino</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/un-cuento-chino/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/un-cuento-chino/</guid>
      <description>I Luego de haber escuchado las diferentes propuestas para «facilitar el crecimiento y la mejora de la productividad de las empresas», tanto desde el gobierno (ministro de Economía, premier y presidente, incluidos) como desde el sector empresarial, la primera reflexión que me viene a la cabeza es que esto es un cuento chino. Un cuento chino es, según la RAE, un embuste, una mentira disfrazada con artificio. No es cualquier mentira sino, digamos, una mentira hábilmente contada que aparece como verdad incuestionable, pero que a la luz de la razón se evidencia que es una verdad a medias y, por tanto, una falsedad, una falacia.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
