<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Opiniones on Paul Paredes</title>
    <link>https://paulparedes.pe/categories/opiniones/</link>
    <description>Recent content in Opiniones on Paul Paredes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://paulparedes.pe/categories/opiniones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Comentarios al proyecto de Código Procesal de Trabajo</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/proyecto-codigo-procesal-del-trabajo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/proyecto-codigo-procesal-del-trabajo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este artículo, Paul Paredes ofrece un análisis crítico del &amp;ldquo;Proyecto del Código Procesal del Trabajo para el Perú - CPT&amp;rdquo;, presentado por el Poder Judicial el 26 de enero de 2024, con el objetivo de sustituir la Ley 29497, conocida como la Nueva Ley Procesal del Trabajo, vigente desde el año 2010. A través de un escrutinio detallado, Paredes evalúa los cambios propuestos en el proceso laboral peruano, destacando tanto sus potenciales ventajas como sus insuficiencias y áreas que requieren mejoras o reconsideraciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El análisis se centra en varios aspectos clave del proyecto, incluyendo la introducción del proceso monitorio, la obligatoriedad de la conciliación prejudicial, la protección de los derechos fundamentales mediante un proceso especial, la regulación de los conflictos colectivos, el ajuste en las cuantías para determinar la competencia procesal y la implicancia de estas reformas en el acceso a la justicia para los trabajadores, particularmente aquellos del sector público y en situaciones de vulnerabilidad. Paredes subraya la importancia de la celeridad y eficacia procesal, pero argumenta que las modificaciones propuestas no necesariamente cumplen con estos objetivos de manera equitativa o efectiva, pudiendo incluso complicar el acceso a la justicia para ciertos grupos de trabajadores o restar eficiencia al sistema judicial laboral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo concluye con una serie de propuestas destinadas a enriquecer el debate sobre la reforma de la justicia laboral en Perú. Estas sugerencias abarcan desde el fortalecimiento de las medidas cautelares y la clarificación de los procesos de ejecución de resoluciones hasta la adecuada protección del fuero sindical y la atención especial a los derechos de los trabajadores más vulnerables. Paredes aboga por un enfoque más inclusivo y equitativo en la reforma procesal laboral, que no solo busque la eficiencia procesal, sino que también garantice la protección efectiva de los derechos laborales y facilite un acceso más justo a la justicia para todos los trabajadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede acceder al artículo en el siguiente &lt;a href=&#34;https://www.paulparedes.pe/papers/PAUL-PAREDES_COMENTARIOS-PROYECTO-CPT.pdf&#34;&gt;enlace:&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.S. 083-2020-PCM o la libertad de enfermarse (y eventualmente morir) sin responsabilidad para el empleador, en nombre de la libertad de contrato</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/d-s-083-2020-pcm-prorroga-del-een-y-grupos-de-riesgo/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2020 19:08:15 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/d-s-083-2020-pcm-prorroga-del-een-y-grupos-de-riesgo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Versión PDF &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/pdf/d-s-083-2020-pcm-prorroga-del-een-y-grupos-de-riesgo.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;opinión&#34;&gt;Opinión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El D.S. 083-2020-PCM (10/05/2020) ha prorrogado el Estado de Emergencia Nacional hasta el próximo domingo 24 de mayo. Y entre los diferentes temas que ha abordado hay uno, de índole laboral, que merece un comentario duro: el artículo 8 sobre &lt;em&gt;&amp;ldquo;las personas en grupos de riesgo para COVID-19&amp;rdquo;&lt;/em&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La enfermedad por COVID-19 es particularmente letal en las personas del grupo de riesgo y, por eso mismo, se justifica se les brinde una protección &amp;ndash;laboral, sanitaria&amp;ndash; más intensa. Existe cierto consenso entre los epidemiólogos sobre cuáles son esos factores de riesgo. Nuestros país ha incorporado esos criterios en diferentes documentos como la Resolución Ministerial 193-2020-MINSA que es el documento técnico marco sobre prevención, diagnóstico y tratamiento de personas afectadas por COVID-19 en el Perú.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como este asunto se trata de ciencia no existen las verdades absolutas, sino que el conocimiento va cambiando ante las nuevas evidencias. Ese conocimiento exige cierto nivel de respaldo para tomarse como cierto y adoptar decisiones con base en el mismo. Y cuando ese conocimiento es escaso &amp;ndash;como ocurre con el COVID-19 en nuestro país&amp;ndash; correspondería obrar con prudencia. Si la mejor evidencia señala que las personas mayores de 60 años son más vulnerables al COVID-19 ¿será más prudente bajar la edad o subirla? Pues, por lo menos, mantenerla. A contrario del sentido común, y la evidencia, el gobierno, mediante el D.S. 083-2020-PCM ha optado por subirla hasta los 65 años de edad. Lo mismo ha ocurrido con la obesidad como factor de riesgo. En la Resolución Ministerial 239-2020-PCM el umbral de la obesidad se fijó en un Índice de Masa Corporal igual o mayor a 30 puntos. La Resolución Ministerial 265-2020-PCM ha incrementado el umbral a 40.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, estos cambios pueden ser discutibles pero entran en el campo de las decisiones políticas de garantizar, en mayor o menor medida, la salud (y la vida) de sus ciudadanos. La evidencia científica y el tiempo justificará o reprochará tal decisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el gobierno no se ha quedado contento con subir los umbrales de los factores de riesgo, sino que, además, ha sentado las bases para que estos trabajadores, los más vulnerables, asuman ellos mismos su responsabilidad si deciden acudir a trabajar y enferman, o mueren. El precio de trabajar perteneciendo al grupo de riesgo es que, literalmente, la salud y la vida no valen nada: el empleador no asume ninguna responsabilidad si, por desgracia, el trabajador del grupo de riesgo enferma o muere de COVID-19. ¿No es perverso? ¿No es inmoral?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dice el artículo 8.3 del D.S. 083-2020-PCM:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;8.3. En el caso de las personas en grupos de riesgo que laboran, se prioriza su prestación de servicios bajo la modalidad de trabajo remoto. &lt;strong&gt;En caso deseen concurrir a trabajar o prestar servicios en las actividades autorizadas, pueden suscribir una declaración jurada de asunción de responsabilidad voluntaria&lt;/strong&gt;, conforme a las disposiciones que emita el Ministerio de Trabajo y Promoción del Empleo, en coordinación con el Ministerio de Salud. En ningún caso, se puede ejercer algún tipo de coacción para la firma de este documento, lo que incluye, pero no limita, supeditar la firma respectiva a que se mantenga el vínculo laboral o la prestación de servicios.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En nombre de la libertad se han cometido demasiadas atrocidades. Hubo un tiempo donde, en nombre de la libertad de contrato, se justificó que no haya jornada máxima, que uno se comprometa a no formar nunca un sindicato, a admitir como válida la extinción del contrato laboral si se llegaba a constituir un sindicato. A exonerar de cualquier responsabilidad al empleador si acaso ocurría un accidente laboral o uno enfermaba a causa de la actividad desarrollada. Hubo un tiempo en que, en nombre de la libertad de contrato, se podía pactar que uno no reciba remuneración en dinero sino solo aquello que la gentileza y consideración del empleador decida. ¡Pues hemos regresado a esos tiempos y necesitamos levantar nuestra voz de protesta!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tan injustificada es este traslado de responsabilidad a los trabajadores que las propias normas del Código Civil, aquel derecho que privilegia la voluntad de las partes, sancionan con la nulidad las cláusulas de exclusión, exoneración o limitación de responsabilidad, ya sea contractual (artículo 1328) o extracontractual (artículo 1986). Con mayor razón resultan siendo cláusulas nulas en el ámbito laboral, pero el hecho que el Gobierno las incluya en su paquete de medidas en los tiempos de la pandemia no solo significa que es un gobierno que defiende los intereses empresariales, sino que desprecia la vida, la salud y el trabajo de la población más vulnerables del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso, corresponde exigir que dicha norma sea derogada, pero también, corresponderá denunciar y no firmar esas declaraciones que atentan contra la dignidad de los trabajadores.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Los factores de riesgo vigentes, a partir del D.S. 083-2020-PCM y la R.M. 265-2020-MINSA son los siguientes: Edad mayor de 65 años, hipertensión arterial, enfermedades cardiovasculares, cáncer, diabetes mellitus, asma, enfermedad pulmonar crónica, insuficiencia renal crónica, enfermedad o tratamiento inmunosupresor, obesidad con IMC de 40 o más y otros factores que determine el profesional de la salud.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es constitucional suspender los contratos de emergencia durante el estado de emergencia?</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/es-constitucional-suspender-los-contratos-de-emergencia-durante-el-estado-de-emergencia/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/es-constitucional-suspender-los-contratos-de-emergencia-durante-el-estado-de-emergencia/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A causa del estado de emergencia, en el sector privado, cuanto menos, se puede detectar tres grupos de trabajadores: 1. Los que siguen trabajando en el mismo centro de trabajo porque su actividad es esencial; 2. Los que siguen trabajando desde su casa mediante el trabajo remoto o el teletrabajo; y 3. Los que no pueden trasladarse a su centro de trabajo por la cuarentena, y tampoco pueden trabajar mediante el trabajo remoto o teletrabajo. Los dos primeros grupos no suponen mayor problema. Respecto del tercer grupo: ¿Es legítimo que los empleadores suspendan el vínculo laboral argumentando caso fortuito o fuerza mayor? En este documento se concluye que dicha media sería inconstitucional.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Descargue la versión completa del artículo en pdf &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/files/suspension-contratos-de-trabajo.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-artículo-26-del-decreto-de-urgencia-n-029-2020&#34;&gt;El artículo 26 del Decreto de Urgencia n.° 029-2020&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta norma se encuentra vigente desde el sábado 21 de marzo de 2020 y lo estará, en principio, hasta el 31 de diciembre de 2020. ¿Qué dice? Establece que en el caso de los trabajadores a quienes i) no les corresponde asistir a su centro de trabajo y  ii) tampoco pueden prestar su servicio por trabajo remoto o teletrabajo &amp;mdash;es decir, los trabajadores del grupo 3 de nuestro ejemplo&amp;mdash; &lt;em&gt;&amp;ldquo;los empleadores otorgan una licencia con goce de haber a los trabajadores&amp;rdquo;&lt;/em&gt; siendo que, &lt;em&gt;con posterioridad&lt;/em&gt; a la vigencia del &lt;em&gt;Estado de Emergencia Nacional&lt;/em&gt; corresponderá la compensación de esas horas, salvo que las partes &amp;mdash;no la imposición del empleador&amp;mdash; acuerden de modo distinto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;y-hasta-cuando-dura-el-estado-de-emergencia-nacional&#34;&gt;¿Y hasta cuando dura el Estado de Emergencia Nacional?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El artículo 1 del Decreto Supremo n.° 044-2020-PCM declaró el Estado de Emergencia Nacional por el plazo de quince (15) días calendario, y dispuso el aislamiento social obligatorio (cuarentena).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este plazo fue prorrogado por el Decreto Supremo n.° 051-2020-PCM por el término de trece (13) días calendario, a partir del 31 de marzo de 2020 y que vencerá, salvo nueva medida, el domingo 12 de abril de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;por-lo-tanto-la-norma-del-artículo-26-del-du-29-2020-aplica-por-todos-los-días-que-dure-el-estado-de-emergencia-nacional-y-que-hasta-el-momento-va-del-lunes-16-de-marzo-al-domingo-12-de-abril-de-2020&#34;&gt;Por lo tanto, la norma del artículo 26 del D.U. 29-2020 aplica por todos los días que dure el Estado de Emergencia Nacional y que, hasta el momento, va del lunes 16 de marzo al domingo 12 de abril de 2020.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, respecto de todos esos días corresponde que los empleadores &amp;mdash;tratándose de los trabajadores del grupo 3&amp;mdash; les otorguen licencia con goce de haber, siendo que con posterioridad al fin del Estado de Emergencia Nacional corresponderá compensar las horas no trabajadas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;es-posible-entonces-aplicar-otras-medidas-como-la-suspensión-de-los-contratos-por-razón-de-caso-fortuito-o-fuerza-mayor-del-artículo-15-de-la-ley-de-productividad-y-competitividad-laboral-ds-003-97-tr&#34;&gt;¿Es posible, entonces, aplicar otras medidas como la suspensión de los contratos por razón de caso fortuito o fuerza mayor del artículo 15 de la Ley de Productividad y Competitividad Laboral (D.S. 003-97-TR)?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En este documento no voy a desarrollar todos los argumentos, pero sí dejaré indicados los que considero son más relevantes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un decreto de urgencia es una norma con rango de ley cuya aplicación obedece a una situación excepcional y transitoria. Eso quiere decir que durante su vigencia hay otras normas que quedan desplazadas, apartadas, o cuya aplicación solo resultaría siendo &amp;mdash;dada la emergencia&amp;mdash; supletoria. Por ejemplo: varios derechos constitucionales están suspendidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa, de cara al muy conocido Decreto Supremo 003-97-TR &amp;mdash;Ley de Productividad y Competitividad Laboral (LPCL)&amp;mdash;, que las normas de los decretos de urgencias se aplican en lugar del D.S. 003-97-TR. Dicho más sencillo: el artículo 26 del D.U. 29-2020 se aplica por sobre el artículo 15° de la LPCL que regula el supuesto de la suspensión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué? Porque ambas normas regulan la suspensión de los contratos, pero las normas especiales en este contexto son los decretos urgencia: mientras que el D.U. 026-2020 es la norma expresamente destinada a regular la situación que vive la humanidad entera, el artículo 15 de la LPCL regula la suspensión pero desde una perspectiva general que, por tanto, no resulta aplicable para la situación creada a raíz del COVID-19 y el Estado de Emergencia Nacional declarado por el gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque el D.U. 026-2020 regula una suspensión imperfecta de labores, sin afectar la continuidad en la percepción de remuneraciones; mientras que el artículo 15 de la LPCL regula una suspensión perfecta que, por tanto, sí afecta la percepción de remuneraciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque aplicar otra alternativa &amp;ndash;como la suspensión del artículo 15 de la LPCL, si se insistiese en ello&amp;ndash; implicaría el acuerdo entre las partes, no la decisión unilateral del empleador. Y esto entra en contradicción con los decretos de urgencia porque la suspensión del artículo 15 de la LPCL es invocada unilateralmente por el empleador.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque para implementar otro tipo de medida se requiere el acuerdo de partes. ¿Cómo sería posible llegar a un acuerdo de partes durante el periodo de confinamiento? Para que el acuerdo sea válido no puede mediar presión de ningún tipo, por lo que, llegar a un acuerdo, después de terminado el Estado de Emergencia Nacional resulta siendo la medida que sí respeta el libre consentimiento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Estos son tiempos difíciles para todos y el Decreto de Urgencia n.° 026-2020 privilegia la protección de las relaciones laborales por sobre la libertad de empresa. Y es que hay detrás un respaldo en el principios protector y en la justicia distributiva que permite distribuir &amp;ndash;valga la redundancia&amp;ndash; los bienes y la riqueza de una comunidad según la mayor o menor ventaja económica que uno tenga en la sociedad. Esta no es sino la razón de ser del derecho del trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ley 31012: de protección policial y de desprotección ciudadana</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/ley-31012-de-protecci%C3%B3n-policial-y-de-desprotecci%C3%B3n-ciudadana/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/ley-31012-de-protecci%C3%B3n-policial-y-de-desprotecci%C3%B3n-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Descargue la versión del artículo en pdf &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/files/LEY-31012-de-proteccion-policial.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;«La Ley n.° 31012 llamada de &lt;strong&gt;protección policial&lt;/strong&gt; tiene una finalidad muy clara: que los actos que ocurran en una intervención policial se interpreten a favor del policía, lo cual además, en términos procesales, significará que no se pueda dictar en su contra mandato de detención preliminar o prisión preventiva. &lt;strong&gt;Esto incentiva el uso desproporcionado de la fuerza y propicia la impunidad, lo cual es inconstitucional y contrario a los derechos humanos&lt;/strong&gt;.»&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;objeto-de-la-ley-n-31012&#34;&gt;Objeto de la Ley n.° 31012&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ley busca dar protección al efectivo policial que &lt;em&gt;en el ejercicio regular de su función constitucional, hace uso de sus armas o medios de defensa, en forma reglamentaria causando lesiones o muerte&lt;/em&gt;. (Artículo 1, primer párrafo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto parece una finalidad legítima; sin embargo, el problema se revela en la segunda parte del artículo. Aquí se dice: &lt;em&gt;&amp;ldquo;En estas circunstancias al ejercer su derecho a su legítima defensa y de la sociedad establecido en la ley, el principio de razonabilidad de medios será interpretado a favor del personal policial interviniente, (&amp;hellip;)&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿cuál es el verdadero propósito de la ley? Eliminar el &lt;em&gt;principio de proporcionalidad&lt;/em&gt; y sustituirlo por el &lt;em&gt;principio de razonabilidad&lt;/em&gt; pero condicionado a la llamada &lt;em&gt;interpretación a favor del personal policial&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principio de proporcionalidad no es otra cosa que la razonabilidad en el uso de la fuerza donde, evidentemente, el uso desproporcionado de la fuerza no puede ser tolerado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que se pretende con la Ley n.° 31012 es que el abuso, la desproporción se interprete a favor del efectivo policial. ¿Cómo sería esto? Interpretando que no hay abuso. Interpretando, a favor del policía, que si una persona, un ciudadano, un estudiante, un jubilado, un manifestante, un transeúnte, un conductor, un trabajador, es lesionado o muerto por el uso de &lt;em&gt;su&lt;/em&gt; fuerza (armas o cualquier otro medio) sería (siempre) un acto razonable, proporcional, de legítima defensa y, por tanto, exento de responsabilidad penal&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es claramente un atentado contra los derechos humanos. Pretender justificar las lesiones o la muerte de los ciudadanos producto del uso de la fuerza pública, bajo el argumento de la interpretación a favor del personal policial es avalar la arbitrariedad de los policías y con ello corromper el verdadero sentido de la finalidad constitucional de la policía: proteger a las personas y a la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-principio-de-proporcionalidad-puede-ser-desconocido-o-derogado&#34;&gt;¿El principio de proporcionalidad puede ser desconocido o &amp;ldquo;derogado&amp;rdquo;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Ley n.° 31012 es su intento de proteger a los policías por sobre los ciudadanos ha derogado el literal c) del numeral 4.1 del artículo 4° del Decreto Legislativo 1186 que es, precisamente, la norma que regula el uso de la fuerza por parte de la Policía Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El inciso derogado es justamente el que recogía el &lt;em&gt;principio de proporcionalidad&lt;/em&gt;. Este inciso desarrollado el contenido de la proporcionalidad en los siguientes términos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;El uso de la fuerza se aplica con un criterio diferenciado y progresivo, determinado por el nivel de cooperación, resistencia (activa o pasiva) o la agresión de la persona o personas a quienes se interviene y considerando la intensidad, peligrosidad de la amenaza, condiciones del entorno y los medios que disponga el personal policial para controlar una situación específica&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Texto conforme a la modificatoria que introdujo la Ley n.° 30644.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero, felizmente, este intento es estéril porque por más esfuerzo que se haga, a estas alturas, no se puede desconocer el valor de los derechos humanos, de la Constitución, de la proscripción de la arbitrariedad, de los tratados internacionales, de la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos y, entre otros, de los pronunciamientos de Naciones Unidas sobre el uso de la fuerza y de las armas de fuego de los cuerpos policiales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;instrumentos-internacionales-que-regulan-el-uso-de-la-fuerza-y-de-las-armas-de-fuego&#34;&gt;Instrumentos internacionales que regulan el uso de la fuerza y de las armas de fuego&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Naciones Unidas tiene dos instrumentos sobre el tema:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;&amp;ldquo;Principios básicos sobre el empleo de la fuerza y de armas de fuego por los funcionarios encargados de hacer cumplir la ley&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, adoptados por el Octavo Congreso de las Naciones Unidas sobre Prevención del Delito y Tratamiento del Delincuente, celebrado en La Habana (Cuba) del 27 de agosto al 7 de septiembre de 1990; y,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;&amp;ldquo;Código de conducta para funcionarios encargados de hacer cumplir la ley&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, adoptado por la Asamblea General en su resolución 34/169, de 17 de diciembre de 1979.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;jurisprudencia-de-la-corte-interamericana-de-derechos-humanos&#34;&gt;Jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Corte IDH tiene varias sentencias en las que ha dejado absolutamente claro que el uso de la fuerza excesiva, que causa lesiones o la muerte, es arbitraria. Y varios de estos pronunciamientos han sido, lamentablemente, contra Perú:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Neira Alegría y otros vs. Perú, fondo, sentencia del 19 de enero de 1995, Serie C, núm. 20.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Loayza Tamayo vs. Perú, fondo, sentencia del 17 de septiembre de 1997, serie C, núm. 33.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Castillo Petruzzi y otros vs. Perú, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 30 de mayo de 1999, serie C, núm. 52.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Durand y Ugarte vs. Perú, fondo, sentencia del 16 de agosto de 2000, serie C, núm. 68.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Cantoral Benavides vs. Perú. Fondo. Sentencia de 18 de agosto de 2000. Serie C, núm. 69.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso de los Hermanos Gómez Paquiyauri vs. Perú, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 8 de julio de 2004, serie C, núm. 110.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso del Penal Miguel Castro Castro vs. Perú, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 25 de noviembre de 2006, serie C, núm. 160.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso La Cantuta vs. Perú, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 29 de noviembre de 2006, serie C, núm. 162.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso J. vs. Perú, excepción preliminar, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 27 de noviembre de 2013, serie C, núm. 275.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Tarazona Arrieta y otros vs. Perú, excepción preliminar, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 15 de octubre de 2014, serie C, núm. 286.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Espinoza Gonzáles vs. Perú, excepciones preliminares, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 20 de noviembre de 2014, serie C, núm. 289.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Cruz Sánchez y otros vs. Perú, excepciones preliminares, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 17 de abril de 2015, serie C, núm. 292.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Quispialaya Vilcapoma vs. Perú, excepciones preliminares, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 23 de noviembre de 2015, serie C, núm. 308.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En adición a estos debe anotarse otros cuatro casos de la Corte:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En este primero la Corte desarrolló los estándares en el uso de la fuerza por parte de los agentes estatales:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Corte IDH. Caso Montero Aranguren y otros (Retén de Catia) vs. Venezuela, excepción preliminar, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 5 de julio de 2006, serie C, núm. 150.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En este otro la Corte analizó el uso de la fuerza por parte de agentes estatales con relación al derecho a la vida y al derecho a la integridad personal, utilizando como criterio de interpretación los &lt;em&gt;Principios Básicos sobre el Empleo de la Fuerza y de Armas de Fuego por los Funcionarios Encargados de Hacer Cumplir la Ley&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;Código de conducta para funcionarios encargados de hacer cumplir la ley&lt;/em&gt;.
2. Corte IDH. Caso Nadege Dorzema y otros vs. República Dominicana, fondo reparaciones y costas, sentencia del 24 de octubre de 2012, serie C, núm. 251.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En los dos siguientes la Corte desarrolló el estándar aplicable en las protestas señalando que los Estados deben ser extremadamente cuidadosos al utilizar las fuerzas armadas como elemento de control de la protesta social:&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Zambrano Vélez y otros vs. Ecuador, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 4 de julio de 2007, serie C, núm. 166.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Corte IDH. Caso Perozo y otros vs. Venezuela, excepciones preliminares, fondo, reparaciones y costas, sentencia del 28 de enero de 2009, serie C, núm. 195.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-jurisprudencia-del-tribunal-constitucional&#34;&gt;La jurisprudencia del Tribunal Constitucional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El Tribunal Constitucional no solo ha expresado su compromiso con los criterios establecidos en la jurisprudencia de la Corte IDH (STC 1969-2011-PHC/TC) sino que también ha acogido como criterio interpretativo los &amp;ldquo;Principios básicos sobre el empleo de la fuerza y de armas de fuego por los funcionarios encargados de hacer cumplir la ley&amp;rdquo; y a partir de ello ha concluido:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;De estas reglas se puede concluir que el uso de la fuerza por parte de los agentes de seguridad debe ser considerada como la medida de último recurso y que más allá de la orden que pueda emanar por parte del superior jerárquico, el criterio para emplear la fuerza letal es que esté en peligro la vida de otra persona&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash; STC 002-2008-PI/TC, fundamento 56.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Más importante aun, sin embargo, es que el Tribunal Constitucional ha resuelto con anterioridad una acción de inconstitucional sustancialmente igual al de la Ley n.° 31012.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la acción de inconstitucionalidad contra el D. Leg. 982 que modificó el artículo 20 del Código Penal recogiendo también la exención de responsabilidad penal para los policías y militares, el Tribunal Constitucional interpretó en la STC 0012-2008-PI/TC que la exención de la responsabilidad penal del personal policial y de las Fuerzas Armadas tenía que ser interpretada en el sentido que ello no impedía que se impute y procese a los malos policías o militares que delinquen, lo cual implicaba, a su vez, analizar si la actuación de los efectivos se hizo, o no, en cumplimiento de su deber y si, además, habían usado sus armas de modo reglamentario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fundamento 18 de la sentencia recoge esta interpretación del siguiente modo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;18. Esta legislación entonces no puede ser entendida como que está dirigida a impedir la investigación y procesamiento de malos policías o militares que delinquen &amp;ndash;según se trate de la comisión de delitos de función, comunes o de grave violación de derechos humanos&amp;ndash;; por ello, cuando a dichos servidores públicos se les impute la comisión de un ilícito, deben ser denunciados, investigados casos por caso, y si corresponde procesados dentro de un plazo razonable, con todas las garantías que la Constitución ofrece, no solo ellos, sino cualquier persona que se encuentre en similares circunstancias. Dentro del proceso penal, con todas las garantías constitucionales, corresponderá al juez competente evaluar, tanto si concurren circunstancias agravantes o eximentes de responsabilidad, y corresponderá a dicho funcionario, a través de un sentencia motivada, imponer las sanciones previstas o expresar las razones por las que ello, en determinados supuestos, no corresponde, esto es, y en lo que importa al dispositivo impugnado, si la actuación de los efectivos de ambas instituciones ha sido en cumplimiento de su deber y además si sus armas han sido usadas de manera reglamentaria.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En consecuencia, queda demostrado que bajo ningún supuesto se admite que los efectivos policiales o militares puedan hacer uso desproporcionado de la fuerza o de sus armas. Hacerlo implica no solo infringir los derechos fundamentales de las personas, sino también vulnerar su propia finalidad constitucional de proteger a las personas y a la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien serán los jueces a quienes corresponda aplicar estos criterios, el hecho que la ley busque desconocer el principio de proporcionalidad es razón suficiente para solicitar su derogatoria o, en todo caso, la interposición de la correspondiente acción de inconstitucionalidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Así, el artículo 5 modifica el numeral 11 del artículo 20 del Código Penal justamente para indicar que &lt;em&gt;el personal de las Fuerzas Armadas y de la Policía Nacional del Perú está exento de responsabilidad penal&lt;/em&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un cuento chino</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/un-cuento-chino/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/un-cuento-chino/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;i&#34;&gt;I&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Luego de haber escuchado las diferentes propuestas para «facilitar el crecimiento y la mejora de la productividad de las empresas», tanto desde el gobierno (ministro de Economía, premier y presidente, incluidos) como desde el sector empresarial, la primera reflexión que me viene a la cabeza es que esto es un cuento chino. Un cuento chino es, según la RAE, un embuste, una mentira disfrazada con artificio. No es cualquier mentira sino, digamos, una mentira hábilmente contada que aparece como verdad incuestionable, pero que a la luz de la razón se evidencia que es una verdad a medias y, por tanto, una falsedad, una falacia. El problema con todo cuento chino es que no solo se cuenta para sorprender y encandilar, sino sobre todo para engañar: al desprevenido, al distraído, al de a pie, al ciudadano que confía en sus representantes y en las instituciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongo que cuando uno es presidente o premier en algún momento se tiene que imaginar cómo quisiera que sea el Perú. ¿Cómo sueña el señor presidente que debiese ser el Perú? Desde de sus declaraciones y de su actuar en el CADE 2018 lo que sí podemos afirmar es cómo no se imagina que sea el Perú. Lo que el señor presidente no quiere que advirtamos es que su idea de país es, para el ciudadano de a pie, un cuento chino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, el señor presidente no se imagina un Perú igualitario. Este CADE 2018 ha sido una demostración del enorme poder económico del empresariado peruano que en un fin de semana, en un hotel cinco estrellas, en la paradisíaca Paracas, a 254 kilómetros de Lima, han marcado la agenda del gobierno y decidido el futuro de millones de peruanos de a pie. Sin derramar una gota de sudor ni ensuciarse los zapatos han logrado sus objetivos  y hoy enfilan sus baterías –apoyados por abogados, economistas, periodistas– contra derechos que en la historia de la humanidad han sido logros de luchas sociales y han costado, sin eufemismos, vidas humanas. Lo que para unos se obtiene con una conversación en un hotel alrededor de una bebida, para los otros es látigo, bombas lacrimógenas, indiferencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En segundo lugar, el señor presidente no se imagina un Perú con instituciones. Al señor presidente no le interesa el Estado de Derecho, las reglas de convivencia, la civilidad. El señor presidente cree que por decreto supremo se puede cambiar no solo las leyes, sino la Constitución solo porque así le interesa a los empresarios. Pero no se trata tanto que el Tribunal Constitucional haya reconocido en el año 2002 la posibilidad de la reposición en el empleo. Lo importante de aquel fallo, señor presidente, no fue en estricto la reposición, sino que una vez reconocida la vigencia del Estado Constitucional de Derecho cualquier acto arbitrario, de cualquier naturaleza, se encuentra proscrito. Y eso señor presidente no puede pretender cambiarlo porque estaría destruyendo el sistema jurídico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y en tercer lugar, el señor presidente no se imagina un Perú donde los derechos fundamentales se disfruten. El señor presidente no se imagina un Perú con derechos, con dignidad. La libertad de empresa es un derecho sin duda, pero necesita andar junto con los derechos al trabajo, a las utilidades, a la remuneración equitativa y suficiente, a la protección contra el despido arbitrario, al descanso, a la libertad sindical, a la negociación colectiva, a la huelga, al debido proceso.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii&#34;&gt;II&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El cuento del sector empresarial es el viejo discurso de la flexibilidad y los sobrecostos que no solo tiene el problema de haber sido un discurso implementado en la dictadura fujimorista, sino, sobre todo, porque no se asienta en el interés público, el bien común, sino que enarbola los intereses de acumulación de riqueza del empresariado: una visión de país donde todo el sistema jurídico y los ciudadanos están al servicio de los empleadores, como si solo estos fuesen los creadores de riqueza y los merecedores de su disfrute. Ese es el trasfondo del cuento chino de los empresarios: hacernos creer que están preocupados por los ciudadanos, el empleo, la capacitación, la productividad, cuando lo único que les interesa es hacerse más ricos a costa de los más desfavorecidos. El problema del cuento chino empresarial es que se sostiene en medias verdades; es en estricto y sin ofender a nadie, un engaño adrede.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Al empresariado le preocupa que la informalidad reste competitividad a las empresas formales: mientras que las formales tienen que pagar derechos laborales completos, las informales no. ¿Cuál es su propuesta entonces? ¿Que todas sean formales? ¡No! Lo contrario: que no haya derechos laborales para que ahora sí todas (formales o informales) estén en igualdad de condiciones. ¿Es en serio? ¿Nos están diciendo que, por ejemplo, un supermercado sufre competencia desleal de la bodega de la esquina? ¿Son términos comparables? En verdad, lo único que buscan es pagar menos derechos no para evitar la competencia de la bodega, sino para ser «menos costosos» que los mexicanos, los vietnamitas o los chinos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Al empresariado le parece excesivo que en provincias la RMV sea igual a la de Lima. Hay que diferenciarla porque las provincias no son iguales a Lima. Allí el costo de vida es menor. Si en algún punto se muestra la miseria de los empresarios es en este. Que algún peruano pueda tener una RMV mayor a la que necesitaría para subsistir les parece inadecuado, inconveniente, inmoral. Claro, es que ellos beben agua de caño, almuerzan menú de S/ 2.00 en la parroquia y van a pie a sus oficinas. Pero la hipocresía es mayúscula porque luego, sí se comparan con Colombia, Brasil, México, Vietnam, China, Pakistán para decirnos que quieren ser iguales que ellos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El empresariado no quiere reposiciones. Su media verdad es que OIT y el Pacto de San José respaldan que frente al despido arbitrario la regla es el pago de una indemnización. En primer lugar, el Convenio OIT 158 no se encuentra ratificado por el Perú. Con esto es más que suficiente para negar tal respaldo, pero si aun así se insistiese en ello, si bien dicho convenio tiene una inclinación a la indemnización, tampoco es que excluya toda reposición o readmisión en el empleo (cf. artículo 10), más aun cuando admite exclusiones en su ámbito de aplicación (cf. artículo 2). En segundo lugar, la CorteIDH ha reconocido que el derecho a la estabilidad laboral se encuentra protegido en el artículo 26 del Pacto de San José referido a los Derechos Económicos, Sociales y Culturales. Y lo ha dicho justamente hasta en dos casos contra Perú: Lagos del Campo y Trabajadores Cesados de Petroperú. En el Caso Lagos del Campo, del 31 de agosto de 2017, la Corte ha interpretado (párrafo 149) que el derecho a la estabilidad laboral impone al Estado un conjunto de obligaciones, entre las cuales se encuentra el deber de: «c) en caso de despido injustificado, remediar la situación (ya sea, a través de la reinstalación o, en su caso, mediante la indemnización y otras prestaciones previstas en la legislación nacional)». En tercer lugar, el inciso d) del artículo 7 del Protocolo de San Salvador dice textualmente lo siguiente: «En casos de despido injustificado, el trabajador tendrá derecho a una indemnización o a la readmisión en el empleo o a cualesquiera otra prestación prevista por la legislación nacional». La verdad completa es que la indemnización no es la regla. Es una posibilidad de reparación del derecho. Pero la reparación de los derechos fundamentales –y el derecho al trabajo por increíble que parezca lo es– es principalmente la restitución del derecho cuando ello es factible. En cuarto lugar, todos los instrumentos internacionales reconocen que el despido para considerarse válido debe encontrarse sustentado en una causa justa, para lo cual –y este es otro deber anotado por la CorteIDH– «d) el Estado debe disponer de mecanismos efectivos de reclamo frente a una situación de despido injustificado, a fin de garantizar el acceso a la justicia y la tutela judicial efectiva de tales derechos.» ¿Qué significa esto? Que una indemnización de doce sueldos en un proceso judicial que dura treinta y seis meses para reclamarla es negar el acceso a la justicia. Una política laboral cuyo costo es soportado por los trabajadores desnuda una justicia distributiva inequitativa. Más que las reposiciones lo que no soporta el empresariado del CADE es que se les controle sus conductas arbitrarias.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El empresariado quiere quince días de vacaciones. Los treinta días actuales (fuera de la microempresa que ya tiene 15 días) les parecen excesivos. Olvidan que el descanso y el ocio es también un derecho humano. Los empresarios nos quieren máquinas. Está bien. ¿Pero qué dan a cambio? ¿Acaso la jornada ordinaria de la mayoría de peruanos es de ocho horas días? ¿Cuánto tiempo pierde un trabajador en desplazarse de su casa al centro de trabajo y viceversa? ¡En este país la regla es trabajar doce horas diarias! Señor presidente, antes de disminuir las vacaciones preocúpese de que los empleadores paguen los sueldos íntegros considerando horas extras. Derogue las leyes que permiten destruir los documentos laborales a los empleadores. Disponga que todos los empleadores entreguen a sus trabajadores los registros diarios de sus marcaciones de ingreso y salida. Después que haga eso, después, hable de reducir las vacaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Al empresariado tampoco le gusta el arbitraje potestativo, pero entonces que se desregule la huelga. Y no se olvide que el arbitraje potestativo fue una conquista de los trabajadores peruanos impulsada en el marco del TLC con los Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Al empresariado tampoco le gusta distribuir utilidades entre los trabajadores. Eso no sorprende. No tendría por qué gustarle compartir su riqueza. Pero resulta que tras ella hay un derecho constitucional de larga historia. Y es que quienes ponen su fuerza de trabajo también contribuyen a la generación de la riqueza al punto que se confunde con la propiedad. Un derecho que antes abarcaba la propiedad, las utilidades y la gestión ha sido reducido solo a las utilidades. Respeten por lo menos eso. Está en el artículo 29° de la Constitución.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;iii&#34;&gt;III&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para que un cuento chino funcione se requieren dos partes: la que cuenta el cuento y la que cree en el cuento. La información, la inteligencia, la educación nos hace menos vulnerables a los cuentos. Si podemos sacar algo bueno de esto es que hoy sabemos muy bien quiénes nos quieren contar el cuento y hasta dónde son capaces de llegar. Y eso nos obliga a estar atentos y a rechazar las propuestas porque sin estabilidad laboral no hay libertad sindical, ni negociación colectiva, pero sobre todo, tampoco habría lucha contra el trabajo forzoso, el trabajo infantil, el acoso sexual, la discriminación por embarazo, por opinión, etc. ¡Basta ya señor presidente, no se deje engañar ni menos aun nos engañe con cuentos chinos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lima, 5 de diciembre de 2018.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
