<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Publications on Paul Paredes</title>
    <link>https://paulparedes.pe/publications/</link>
    <description>Recent content in Publications on Paul Paredes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://paulparedes.pe/publications/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La contradicción del efecto cancelatorio de la consignación de una de una deuda laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/consignacion/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/consignacion/</guid>
      <description>Este artículo analiza el artículo 65.° de la Nueva Ley Procesal del Trabajo (NLPT), el cual regula la facultad del acreedor laboral (normalmente, el trabajador) de contradecir el efecto cancelario de la consignación realizada por su deudor (el empleador). El artículo revisa los antecedentes normativos, la doctrina detrás de esta figura, jurisprudencia del Tribunal Constitucional y de la Corte Suprema, así como su aplicación en algunos países de la región.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El uso de la prueba científica por parte de la Suprema Corte de Justicia de la Nación en materia laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/prueba-cientifica-materia-laboral/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/prueba-cientifica-materia-laboral/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Siguiendo con el tema de las estadísticas, Paul Paredes Palacios (Universidad Nacional Mayor de San Marcos), en &amp;ldquo;El uso de la prueba científica por parte de la Suprema Corte de Justicia de la Nación en materia laboral&amp;rdquo;, aborda cómo nuestro Alto Tribunal ha usado la prueba científica en ciertas causas laborales y cómo ese uso se proyecta en la conformación del conjunto de elementos de juicio, su valoración y la adopción de la decisión sobre los hechos probados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Derecho de daños</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/derecho-de-danos/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/derecho-de-danos/</guid>
      <description>Este documento es un resumen de las clases impartidas en el máster de derechos de daños de la Universidad de Girona, correspondiente al año 2021.
Es un borrador que necesita ser pulido, pero puede servir para tener presente algunas ideas para discutir el alcance de la responsabilidad (civil) en el ámbito laboral.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El principio de facilitación probatoria en el proceso laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/facilitacion-probatoria/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/facilitacion-probatoria/</guid>
      <description>La pregunta que este trabajo busca responder es si el llamado principio de facilitación probatoria puede ser considerado como una concreción en el ámbito de la prueba del método de la igualdad por compensación propuesto por Couture, quien planteó que la razón de ser del Derecho procesal del trabajo era asegurar ciertos resultados mínimos de justicia dentro de la (desigual) relación del trabajo, y que para lograrlo era necesario establecer la igualdad mediante una desigualdad: la igualdad por compensación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las cargas de la prueba y la elección de la ley aplicable</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/cargas-de-la-prueba-eleccion-ley/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/cargas-de-la-prueba-eleccion-ley/</guid>
      <description>Este artículo corresponde a la ponencia del profesor Dale A. Nance presentada en el I Congreso Mundial de Razonamiento Probatorio con el título &amp;ldquo;Burdens of Proof and Choice of Law&amp;rdquo;. En el libro el artículo ha sido publicado con el título &amp;ldquo;Las cargas de la prueba y la elección del derecho aplicable&amp;rdquo;, pp. 399 - 414.
El interés del texto reside en la discusión sobre si las normas de carga de la prueba son reglas sustantivas o procesales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El principio de facilitación probatoria en el proceso laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/tfm-principio-facilitacion-probatoria-laboral/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/tfm-principio-facilitacion-probatoria-laboral/</guid>
      <description>Este documento corresponde al trabajo final de máster (TFM) presentado en marzo de 2018 para acceder al título de máster en razonamiento probatorio otorgado por la Univerdad de Girona junto con la Universidad de Génova.
Mi tutor fue el profesor Diego Papayannis. La sustentación oral del trabajo se realizó ante el tribunal integrado por los profesores Jordi Ferrer, Carmen Vázquez y Diego Papayannis.
La Universidad de Girona ha puesto a disposición de la comunidad académica los distintos TFM presentados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La oralidad como herramienta para el acceso a la justicia en el nuevo proceso laboral peruano</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/oralidad-herramienta-acceso-justicia/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/oralidad-herramienta-acceso-justicia/</guid>
      <description>Este documento corresponde a la ponencia presentada en el Quinto Congreso Nacional de la Sociedad Peruana de Derecho del Trabajo y la Seguridad Social, celebrado en Lima el 26 de octubre de 2012.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formación y fundamentos de la Nueva Ley Procesal del Trabajo</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/formaci%C3%B3n-fundamentos-nueva-ley-procesal-trabajo/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/formaci%C3%B3n-fundamentos-nueva-ley-procesal-trabajo/</guid>
      <description>Este documento recoge las ideas que motivaron la formulación de la Nueva Ley Procesal del Trabajo en Perú. Es un documento inacabado, pero útil para presentar los fundamentos y principios tras la NLPT.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prueba y presunciones en el proceso laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/prueba-y-presunciones/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Apr 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/prueba-y-presunciones/</guid>
      <description>Este libro corresponde a la tesis de pregrado para obtar por el título de abogado en la Pontificia Universidad Católica del Perú, la misma que fue calificada como sobresaliente por el jurado conformado por Juan Monroy Gálvez, Javier Neves Mujica y David Lovatón Palacios quien fue el asesor de la tesis.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
