<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>proceso laboral on Paul Paredes</title>
    <link>https://paulparedes.pe/tags/proceso-laboral/</link>
    <description>Recent content in proceso laboral on Paul Paredes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://paulparedes.pe/tags/proceso-laboral/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El principio de facilitación probatoria en el proceso laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/facilitacion-probatoria/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/facilitacion-probatoria/</guid>
      <description>La pregunta que este trabajo busca responder es si el llamado principio de facilitación probatoria puede ser considerado como una concreción en el ámbito de la prueba del método de la igualdad por compensación propuesto por Couture, quien planteó que la razón de ser del Derecho procesal del trabajo era asegurar ciertos resultados mínimos de justicia dentro de la (desigual) relación del trabajo, y que para lograrlo era necesario establecer la igualdad mediante una desigualdad: la igualdad por compensación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El principio de facilitación probatoria en el proceso laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/tfm-principio-facilitacion-probatoria-laboral/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/tfm-principio-facilitacion-probatoria-laboral/</guid>
      <description>Este documento corresponde al trabajo final de máster (TFM) presentado en marzo de 2018 para acceder al título de máster en razonamiento probatorio otorgado por la Univerdad de Girona junto con la Universidad de Génova.
Mi tutor fue el profesor Diego Papayannis. La sustentación oral del trabajo se realizó ante el tribunal integrado por los profesores Jordi Ferrer, Carmen Vázquez y Diego Papayannis.
La Universidad de Girona ha puesto a disposición de la comunidad académica los distintos TFM presentados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La oralidad como herramienta para el acceso a la justicia en el nuevo proceso laboral peruano</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/oralidad-herramienta-acceso-justicia/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/oralidad-herramienta-acceso-justicia/</guid>
      <description>Este documento corresponde a la ponencia presentada en el Quinto Congreso Nacional de la Sociedad Peruana de Derecho del Trabajo y la Seguridad Social, celebrado en Lima el 26 de octubre de 2012.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formación y fundamentos de la Nueva Ley Procesal del Trabajo</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/formaci%C3%B3n-fundamentos-nueva-ley-procesal-trabajo/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/formaci%C3%B3n-fundamentos-nueva-ley-procesal-trabajo/</guid>
      <description>Este documento recoge las ideas que motivaron la formulación de la Nueva Ley Procesal del Trabajo en Perú. Es un documento inacabado, pero útil para presentar los fundamentos y principios tras la NLPT.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
