<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Derecho individual del trabajo on Paul Paredes</title>
    <link>https://paulparedes.pe/categories/derecho-individual-del-trabajo/</link>
    <description>Recent content in Derecho individual del trabajo on Paul Paredes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://paulparedes.pe/categories/derecho-individual-del-trabajo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>El Tribunal Supremo español ha declarado que la relación existente entre un repartidor y la empresa Glovo tiene naturaleza laboral.</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/tribunal-supremo-espa%C3%B1ol-ha-declarado-que-la-relaci%C3%B3n-existente-entre-un-repartidor-y-la-empresa-glovo-tiene-naturaleza-laboral/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/tribunal-supremo-espa%C3%B1ol-ha-declarado-que-la-relaci%C3%B3n-existente-entre-un-repartidor-y-la-empresa-glovo-tiene-naturaleza-laboral/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;2020-09-26-tribunal-suoremo-español-ha-declarado-que-la-relación-existente-entre-un-repartidor-rider-y-la-empresa-glovo-tiene-naturaleza-laboral.es_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;link href=&#34;2020-09-26-tribunal-suoremo-español-ha-declarado-que-la-relación-existente-entre-un-repartidor-rider-y-la-empresa-glovo-tiene-naturaleza-laboral.es_files/anchor-sections/anchor-sections.css&#34; rel=&#34;stylesheet&#34; /&gt;
&lt;script src=&#34;2020-09-26-tribunal-suoremo-español-ha-declarado-que-la-relación-existente-entre-un-repartidor-rider-y-la-empresa-glovo-tiene-naturaleza-laboral.es_files/anchor-sections/anchor-sections.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;El pasado 23 de setiembre de 2020 la Sala de lo Social del Tribunal Supremo español ha comunicado que el pleno de la Sala Cuarta del TS ha declarado que la relación existente entre un repartidor –llamados allá «riders»– y la empresa Glovo tiene &lt;strong&gt;naturaleza laboral&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El comunicado, haciendo referencia al Recurso n.° 4746/2019, da cuenta que el Tribunal Supremo ha considerado “que concurren las notas definitorias del contrato de trabajo, examinando en particular las de dependencia y ajenidad”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agrega el comunicado que “el Tribunal Supremo sostiene que Glovo no es una mera intermediaria en la contratación de servicios entre comercios y repartidores. Es una empresa que presta servicios de recadería y mensajería fijando las condiciones esenciales para la prestación de dicho servicio. Y es titular de los activos esenciales para la realización de la actividad. Para ello se sirve de repartidores que no disponen de una organización empresarial propia y autónoma, los cuales prestan su servicio insertados en la organización de trabajo del empleador”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.S. 083-2020-PCM o la libertad de enfermarse (y eventualmente morir) sin responsabilidad para el empleador, en nombre de la libertad de contrato</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-083-2020-pcm-prorroga-del-een-y-grupos-de-riesgo/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2020 19:08:15 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-083-2020-pcm-prorroga-del-een-y-grupos-de-riesgo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Versión PDF &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/pdf/d-s-083-2020-pcm-prorroga-del-een-y-grupos-de-riesgo.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;opinión&#34;&gt;Opinión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El D.S. 083-2020-PCM (10/05/2020) ha prorrogado el Estado de Emergencia Nacional hasta el próximo domingo 24 de mayo. Y entre los diferentes temas que ha abordado hay uno, de índole laboral, que merece un comentario duro: el artículo 8 sobre &lt;em&gt;&amp;ldquo;las personas en grupos de riesgo para COVID-19&amp;rdquo;&lt;/em&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La enfermedad por COVID-19 es particularmente letal en las personas del grupo de riesgo y, por eso mismo, se justifica se les brinde una protección &amp;ndash;laboral, sanitaria&amp;ndash; más intensa. Existe cierto consenso entre los epidemiólogos sobre cuáles son esos factores de riesgo. Nuestros país ha incorporado esos criterios en diferentes documentos como la Resolución Ministerial 193-2020-MINSA que es el documento técnico marco sobre prevención, diagnóstico y tratamiento de personas afectadas por COVID-19 en el Perú.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como este asunto se trata de ciencia no existen las verdades absolutas, sino que el conocimiento va cambiando ante las nuevas evidencias. Ese conocimiento exige cierto nivel de respaldo para tomarse como cierto y adoptar decisiones con base en el mismo. Y cuando ese conocimiento es escaso &amp;ndash;como ocurre con el COVID-19 en nuestro país&amp;ndash; correspondería obrar con prudencia. Si la mejor evidencia señala que las personas mayores de 60 años son más vulnerables al COVID-19 ¿será más prudente bajar la edad o subirla? Pues, por lo menos, mantenerla. A contrario del sentido común, y la evidencia, el gobierno, mediante el D.S. 083-2020-PCM ha optado por subirla hasta los 65 años de edad. Lo mismo ha ocurrido con la obesidad como factor de riesgo. En la Resolución Ministerial 239-2020-PCM el umbral de la obesidad se fijó en un Índice de Masa Corporal igual o mayor a 30 puntos. La Resolución Ministerial 265-2020-PCM ha incrementado el umbral a 40.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, estos cambios pueden ser discutibles pero entran en el campo de las decisiones políticas de garantizar, en mayor o menor medida, la salud (y la vida) de sus ciudadanos. La evidencia científica y el tiempo justificará o reprochará tal decisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el gobierno no se ha quedado contento con subir los umbrales de los factores de riesgo, sino que, además, ha sentado las bases para que estos trabajadores, los más vulnerables, asuman ellos mismos su responsabilidad si deciden acudir a trabajar y enferman, o mueren. El precio de trabajar perteneciendo al grupo de riesgo es que, literalmente, la salud y la vida no valen nada: el empleador no asume ninguna responsabilidad si, por desgracia, el trabajador del grupo de riesgo enferma o muere de COVID-19. ¿No es perverso? ¿No es inmoral?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dice el artículo 8.3 del D.S. 083-2020-PCM:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;8.3. En el caso de las personas en grupos de riesgo que laboran, se prioriza su prestación de servicios bajo la modalidad de trabajo remoto. &lt;strong&gt;En caso deseen concurrir a trabajar o prestar servicios en las actividades autorizadas, pueden suscribir una declaración jurada de asunción de responsabilidad voluntaria&lt;/strong&gt;, conforme a las disposiciones que emita el Ministerio de Trabajo y Promoción del Empleo, en coordinación con el Ministerio de Salud. En ningún caso, se puede ejercer algún tipo de coacción para la firma de este documento, lo que incluye, pero no limita, supeditar la firma respectiva a que se mantenga el vínculo laboral o la prestación de servicios.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En nombre de la libertad se han cometido demasiadas atrocidades. Hubo un tiempo donde, en nombre de la libertad de contrato, se justificó que no haya jornada máxima, que uno se comprometa a no formar nunca un sindicato, a admitir como válida la extinción del contrato laboral si se llegaba a constituir un sindicato. A exonerar de cualquier responsabilidad al empleador si acaso ocurría un accidente laboral o uno enfermaba a causa de la actividad desarrollada. Hubo un tiempo en que, en nombre de la libertad de contrato, se podía pactar que uno no reciba remuneración en dinero sino solo aquello que la gentileza y consideración del empleador decida. ¡Pues hemos regresado a esos tiempos y necesitamos levantar nuestra voz de protesta!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tan injustificada es este traslado de responsabilidad a los trabajadores que las propias normas del Código Civil, aquel derecho que privilegia la voluntad de las partes, sancionan con la nulidad las cláusulas de exclusión, exoneración o limitación de responsabilidad, ya sea contractual (artículo 1328) o extracontractual (artículo 1986). Con mayor razón resultan siendo cláusulas nulas en el ámbito laboral, pero el hecho que el Gobierno las incluya en su paquete de medidas en los tiempos de la pandemia no solo significa que es un gobierno que defiende los intereses empresariales, sino que desprecia la vida, la salud y el trabajo de la población más vulnerables del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso, corresponde exigir que dicha norma sea derogada, pero también, corresponderá denunciar y no firmar esas declaraciones que atentan contra la dignidad de los trabajadores.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Los factores de riesgo vigentes, a partir del D.S. 083-2020-PCM y la R.M. 265-2020-MINSA son los siguientes: Edad mayor de 65 años, hipertensión arterial, enfermedades cardiovasculares, cáncer, diabetes mellitus, asma, enfermedad pulmonar crónica, insuficiencia renal crónica, enfermedad o tratamiento inmunosupresor, obesidad con IMC de 40 o más y otros factores que determine el profesional de la salud. &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R. M. 239-2020-MINSA (ACTUALIZADA CON R.M. 265-2020-MINSA): lineamientos para la vigilancia, prevención y control de la salud de los trabajadores con riesgo de exposición a COVID-19</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-239-2020-minsa-pautas-b%C3%A1sicas-de-protecci%C3%B3n-de-la-salud-de-los-trabajadores/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 16:04:52 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-239-2020-minsa-pautas-b%C3%A1sicas-de-protecci%C3%B3n-de-la-salud-de-los-trabajadores/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;2020-04-29-r-m-239-2020-minsa-pautas-básicas-de-protección-de-la-salud-de-los-trabajadores_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;link href=&#34;2020-04-29-r-m-239-2020-minsa-pautas-básicas-de-protección-de-la-salud-de-los-trabajadores_files/anchor-sections/anchor-sections.css&#34; rel=&#34;stylesheet&#34; /&gt;
&lt;script src=&#34;2020-04-29-r-m-239-2020-minsa-pautas-básicas-de-protección-de-la-salud-de-los-trabajadores_files/anchor-sections/anchor-sections.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Versión PDF &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/pdf/r-m-239-2020-minsa-pautas-basicas-de-proteccion-de-la-salud-de-los-trabajadores.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;criterios-generales&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Criterios generales&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esta normas tiene como propósito establecer pautas generales, a nivel nacional, aplicable &lt;strong&gt;a todos los trabajadores y todos los empleadores, cualquiera sea la actividad realizada, tanto ser sector público como privado&lt;/strong&gt;, incluidos los miembros de las Fuerzas Armadas y Policía Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Estos lineamientos –de vigilancia, prevención y control de la salud– se aplican a los trabajadores que realizan actividades durante la pandemia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;También aplica a quienes vayan regresando a trabajar, según el cronograma que apruebe el gobierno.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Estas son &lt;strong&gt;pautas mínimas&lt;/strong&gt; que deben ser seguidas por todos los empleadores, &lt;strong&gt;cualquiera sea el sector productivo al que pertenezca&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;el-plan-para-la-vigilancia-prevención-y-control-del-covid-19-en-el-trabajo&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;El “Plan para la vigilancia, prevención y control del COVID-19 en el trabajo”&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es el “documento que contiene las medidas que se deberán tomar para vigilar el riesgo de exposición a COVID-19 en el lugar de trabajo”. Debe incluir las medidas respecto a practicantes, visitas o proveedores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tienes que ser aprobado antes del reinicio de las actividades.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El plan recoge los lineamientos de la R. M. 239-2020-MINSA aplicados a cada centro de trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El plan puede establecer mayores medidas de prevención según la actividad económica, los puestos del centro de trabajo, el riesgo de exposición a COVID-19.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El plan puede contener otros lineamientos específicos para COVID-19, pero, en adición a los de la R.M. 239-2020-MINSA; es decir, los posibles otros lineamiento nunca podrían ponerse en sustitución de la R.M. 239-2020-MINSA.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El plan debe considerar medidas de salud mental.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El plan forma parte del Sistema de Gestión de Seguridad y Salud en el Trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;aprobación-del-plan&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Aprobación del plan&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El empleador a través del servicio de seguridad y salud en el trabajo elabora el plan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El plan es remitido al Comité –o al Supervisor– de Seguridad y Salud en el Trabajo, según corresponda, para su aprobación en el plazo máximo de 48 horas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El plan debe ser registrado en el Instituto Nacional de Salud a través del Sistema Integrado para COVID-19 (SICOVID-19) de modo virtual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Estos planes serán accesibles a las entidades de fiscalización como SUNAFIL, SUSALUD, entre otras.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;los-7-lineamientos-para-la-vigilancia-prevención-y-control-de-covid-19-en-el-trabajo&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Los 7 lineamientos para la vigilancia, prevención y control de COVID-19 en el trabajo&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;limpieza-y-desinfección-de-los-centros-de-trabajo&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;1. Limpieza y desinfección de los centros de trabajo&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Limpieza y desinfección de todos los ambientes de trabajo, previo al inicio de labores diarias:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ambientes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mobiliario&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Herramientas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Equipos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Útiles de escritorio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vehículos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;evaluación-de-la-condición-de-salud-del-trabajador-previo-al-regreso-o-reincorporación-al-centro-de-trabajo&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;2. Evaluación de la condición de salud del trabajador previo al regreso o reincorporación al centro de trabajo&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esta labor está a cargo de un profesional de la salud de cada centro de trabajo&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Su labor consiste en:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Identificar los riesgos de exposición COVID de cada puesto de trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los trabajadores deben completar la Ficha de Sintomatología COVID-19 y se la entrega al empleador (según R.M. 265-2020-MINSA) &lt;del&gt;Aplicación a cada trabajador, al momento del retorno, de la Ficha de Sintomatología, la cual tiene carácter declarativo&lt;/del&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Control de temperatura corporal al ingreso al centro de trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aplicación de pruebas serológicas o molecular en el caso que los puestos sean de Muy Alto, Alto y Mediano riesgo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Corresponde al profesional de la salud determinar si el trabajador puede retornar a su puesto de trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La periodicidad de las pruebas debe estar contenida en el Plan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los costos de la evaluación son de cargo del empleador.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div id=&#34;caso-de-bajo-riesgo&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Caso de bajo riesgo&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si el puesto de trabajo es de Bajo riesgo, la aplicación de las pruebas queda sujeta a la decisión del profesional de la salud.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En este último caso, sin embargo, si resulta un caso sospechoso:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se aplica la Ficha Epidemiológica COVID-19&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se aplica la prueba serológica o molecular&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se identifican los contactos que tuvo el paciente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se hace seguimiento clínico a distancia diario&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debe cumplir 14 días de aislamiento, luego de los cuales el profesional de la salud realiza la evaluación clínica para determinar su retorno al trabajo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;lavado-y-desinfección-de-manos-puntos-importantes&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;3. Lavado y desinfección de manos (puntos importantes)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se establecen puntos de lavado de manos de uso libre.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Uno de los puntos de lavado o alcohol gel se ubica al ingreso del centro de trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mediante un cartel, en el punto de lavado, se indica el correcto modo de lavarse las manos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;sensibilización-de-la-prevención-del-contagio-en-el-centro-de-trabajo-puntos-importantes&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;4. Sensibilización de la prevención del contagio en el centro de trabajo (puntos importantes)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Información sobre el coronavirus.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Importancia del lavado de manos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Uso de mascarillas obligatorio durante la jornada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Educación en prevención.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;medidas-preventivas-de-aplicación-colectiva-puntos-importantes&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;5. Medidas preventivas de aplicación colectiva (puntos importantes)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ambientes ventilados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Distanciamiento social de un (1) metro entre trabajadores, incluso en comedores, ascensores, etc.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Uso permanente de mascarilla.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reuniones de trabajo preferentemente virtuales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Uso de barreras físicas en el caso de personal de atención al público.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Limpieza y desinfección de calzado antes de ingresar a áreas comunes en el centro de trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evitar aglomeraciones al ingreso y salida del centro de trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;medidas-de-protección-personal&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;6. Medidas de protección personal&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El empleador debe asegurar la disponibilidad de los equipos de protección personal como, por ejemplo, las mascarillas o respiradores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;vigilancia-de-la-salud-del-trabajador-en-el-contexto-del-covid-19&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;7. Vigilancia de la salud del trabajador en el contexto del COVID-19&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Control de temperatura corporal de los trabajadores al ingreso y al finalizar la jornada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se identifican los casos sospechosos, a los cuales se aplica la ficha epidemiológica, las pruebas serológicas o moleculares, identificación de contactos, aplicación de pruebas a los contactos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Identificación de factores de riesgo ergonómicos, psicosociales y otros como consecuencia de trabajar en el contexto de la pandemia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Plan debe considerar medidas de salud mental.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se debe proteger a los trabajadores que tengan alguna &lt;strong&gt;discapacidad&lt;/strong&gt;. Al respecto, conforme al artículo 4.7 del Decreto Legislativo 1468 (23/04/2020): &lt;em&gt;“En caso la naturaleza de las labores del puesto de trabajo no sea compatible con el trabajo remoto o a falta de acuerdo, corresponde otorgar una licencia remunerada con cargo a compensación al culminar la emergencia sanitaria ocasionada por el COVID-19”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En caso de brote de COVID-19 se comunica inmediatamente a la SUNAFIL para el cierre y paralización inmediata de labores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cuando los empleadores realizan directamente el tamizaje para COVID-19 deben solicitar a la DIRIS, DISA, DIRESA O GERESA formar parte de la Red Nacional de Epidemiología en calidad de unidad informante o unidad notificante (agregado por la R.M. 265-2020-MINSA).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El seguimiento de contactos será realizado por el personal de la salud del Servicio de Seguridad y Salud en el Trabajo del empleador, en coordinación con las DIRIS, DISA, DIRESA o GERESA (agregado por la R.M. 265-2020-MINSA).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El primer día de seguimiento se realiza mediante visita domiciliaria y los siguientes (hasta completar 14) se puede realizar por llamadas telefónicas (agregado por la R.M. 265-2020-MINSA).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;diferencia-entre-regreso-y-reincorporación-al-trabajo-en-la-r.m.-239-2020-minsa&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Diferencia entre “regreso” y “reincorporación” al trabajo en la R.M. 239-2020-MINSA&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Regreso al trabajo&lt;/strong&gt; aplica a los trabajadores que han cumplido la cuarentena en sus domicilios sin presentar síntomas COVID-19 ni ser sospechosos o positivos a COVID-19, cuyo centro de trabajo no ha continuado laborando desde el Estado de Emergencia Nacional.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reincorporación al trabajo&lt;/strong&gt; aplica a los trabajadores que tienen alta epidemiológica COVID-19.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si el caso fue leve, la reincorporación se da 14 días después del aislamiento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si el caso fue moderado o severo, la reincorporación se da 14 días después del alta clínica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;trabajadores-que-retornan-cuyas-actividades-son-actividades-de-riesgo-diferentes-al-covid&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Trabajadores que retornan cuyas actividades son actividades de riesgo diferentes al COVID&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El empleador debe brindarles una revisión, actualización o reforzamiento de los procedimientos técnicos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esta actualización puede ser virtual o presencial, según corresponda.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;trabajadores-con-factores-de-riesgo&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Trabajadores con factores de riesgo&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Estos trabajadores deben mantener la cuarentena hasta que lo disponga el gobierno.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El profesional de la salud determina su regreso o reincorporación al trabajo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div id=&#34;los-factores-de-riesgo-son-actualizado-con-la-r.m.-265-2020-minsa&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Los factores de riesgo son (actualizado con la R.M. 265-2020-MINSA):&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Edad mayor de 60 años&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hipertensión arterial&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enfermedades cardiovasculares&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cáncer&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Diabetes mellitus&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Obesidad con IMC de 40 a más &lt;del&gt;30 a más&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asma&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enfermedad pulmonar crónica &lt;del&gt;respiratoria crónica&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Insuficiencia renal crónica&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enfermedad o tratamiento inmunosupresor&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según las R.M. 239 y 265-2020-MINSA el médico podría considerar algún otro caso en este grupo&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los trabajadores comprendidos en este grupo mantienen la cuarentena hasta el término de la emergencia sanitaria (según la R.M. 265-2020-MINSA)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R.M. 128-2020-MINEM/DM: protocolo sanitario para minería, hidrocarburos y electricidad</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-128-2020-minem-dm-protocolo-sanitario-para-miner%C3%ADa-hidrocarburos-y-electricidad/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 15:57:58 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-128-2020-minem-dm-protocolo-sanitario-para-miner%C3%ADa-hidrocarburos-y-electricidad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Versión del artículo en PDF &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/pdf/2020-05-07-r-m-128-2020-minem-dm-protocolo-sanitario-para-mineria-hidrocarburos-y-electricidad.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Actualizado con la R.M. 265-2020-MINSA publicada en El Peruano el 08/05/2020, la cual modifica la R.M. 239-2020-MINSA que es la norma que fija los &amp;ldquo;Lineamientos para la vigilancia de la salud de los trabajadores con riesgo de exposición a COVID-19&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;R.M. 128-2020-MINEM/DM&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;TEMA&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;CONTENIDO&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;MEDIDAS DE PREVENCIÓN Y CONTROL&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;A. ELABORACIÓN DEL PLAN&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;a) El empleador elabora el PLAN&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;b) El Comité de Seguridad y Salud en el Trabajo aprueba el PLAN&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;c) La empresa envía el PLAN aprobado al viceministerio de minas&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;d) El viceministerio verifica la estructura y contenido mínimo del PLAN y da su respuesta al empleador&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;e) El empleador registra el PLAN en el Sistema Integrado para COVID-19 (SICOVID-19) en el MINSA (según la R.M. 265-2020-MINSA del 08/05/2020) &lt;del&gt;remite el PLAN al Instituto Nacional de Salud del MINSA para su registro en el Sistema Integrado para COVID-19 (SICOVID-19)&lt;/del&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;ACCESO AL PLAN&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&amp;ndash; El PLAN debe ser accesible a los entes de fiscalización&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&amp;ndash; El PLAN debe ponerse en conocimiento de los trabajadores, se entiende, &lt;strong&gt;antes&lt;/strong&gt; de la reanudación de labores para poder exigir y cumplir las medidas de prevención&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;B. ACCIONES PREVIAS AL TRASLADO E INGRESO A UNIDADES, INSTALACIONES O CENTROS DE CONTROL&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;1. Los trabajadores ANTES DEL TRASLADO presentan la FICHA DE SINTOMATOLOGÍA sobre información relacionada al COVID-19:&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. El contenido mínimo es: síntomas, grupo de riesgo, contacto, viajes al exterior, medicación&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. La ficha de sintomatología puede ser en físico o virtual.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. La ficha tiene calidad de declaración jurada (por lo que se debe dejar constancia la información proporcionada guarda relación con lo que razonablemente se conoce a la fecha de la declaración)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;2. Evaluación física presencial ANTES DEL TRASLADO por medio del servicio de seguridad y salud:&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Esta evaluación incluye: control de temperatura, evaluación de síntomas, evaluación de contactos, aplicación de pruebas para COVID-19 serológicas o moleculares en caso de puestos de muy alto, alto y mediano riesgo de contagio. Para los puestos de bajo riesgo, las pruebas se realizan si lo indica el profesional de la salud&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Solo ingresa a la unidad los trabajadores que no son identificados como sospechosos o positivos a COVID-19, Según lo indique el profesional de la salud&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. En caso de sospecha o confirmación COVID-19 no se autoriza abordar el transporte ni el ingreso a la unidad&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;3. Medidas en el &lt;strong&gt;transporte&lt;/strong&gt; de personal hacia y desde las unidades:&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. En caso de &lt;strong&gt;transporte terrestre privado (entre otras medidas):&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&amp;ndash; Desinfección previa y posterior&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&amp;ndash; Aforo máximo 50% de la capacidad&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&amp;ndash; Distancia entre pasajeros de 1.5 metros&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&amp;ndash; Proporcionar alcohol en gel al subir y bajar de la unidad de transporte&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&amp;ndash; Uso de mascarillas comunitarias durante todo el viaje&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;C. MEDIDAS EN EL INGRESO A LAS UNIDADES, INSTALACIONES O CENTROS DE CONTROL&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;1. Recepción escalonada&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;2. Se proporciona alcohol en gel&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;3. Antes del ingreso a unidades se debe verificar nuevamente la evaluación física presencial referida hace un momento&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;4. Debe realizarse la limpieza y desinfección del calzado y de los equipajes de mano&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;D. ESTADÍA EN LAS UNIDADES, INSTALACIONES O CENTROS DE CONTROL&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;1. Medidas de higiene continua y de convivencia (entre otras:)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Mantener la distancia social de 1.5 metros entre las personas&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Limitar el contacto entre las personas dentro de la unidad&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. La distancia entre camas no debe ser menor a 1.5 metros&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Lavarse las manos con frecuencia&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Utilizar las mascarillas comunitarias durante toda la jornada laboral&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;2. Desinfección de las unidades, instalaciones o centros de control&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Desinfección de oficinas&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Lavado y desinfección de uniformes&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Limpieza y desinfección de dormitorios&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. La desinfección se realiza por personal capacitado&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;3. Acciones para el sostenimiento del distanciamiento social&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Minimizar la realización de reuniones presenciales&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Implementar el trabajo remoto donde resulte pertinente&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Evitar el uso de marcadores con huella digital&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Mantener los ambientes ventilados&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. En lugares de atención del personal usar barreras físicas como mamparas, pantallas&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Implementar formas de contacto con los profesionales de la salud para el reporte oportuno de sintomatologías en la unidad&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Vigilar exposición a otros factores de riesgo; ergonómicos, riesgo psicosocial, entre otros&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Proporcionar los equipos de protección personal a los trabajadores&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Identificar puntos de tránsito para el lavado y desinfección de manos&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;4. Difusión y comunicación de las medidas preventivas adoptadas (entre otras)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Informar a los trabajadores sobre los cuidados frente al COVID-19&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Difundir importancia del lavado de manos&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Difundir el uso de mascarillas comunitarias durante la jornada laboral&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Educar para prevenir formas de estigmatización&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Toda charla informativa debe ser registrada y documentada&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;E. Medidas de aislamiento temporal, evaluación de casos sospechosos o confirmados COVID-19, seguimiento y reincorporación al trabajo&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;1. Zonas de aislamiento temporal, evaluación de casos sospechosos o confirmados, evacuación y seguimiento&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Se debe implementar espacios temporales aislados destinados a los casos sospechosos o confirmados COVID-19&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Si el paciente es referido fuera de la unidad debe ser trasladado en ambulancia, sin que haya otro pasajero&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Se realiza seguiento al paciente hasta el alta epidemiológica, en coordinación con la Autoridad de Salud&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;2. Reincorporación al trabajo del paciente diagnosticado con COVID-19&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. Se da luego del alta epidemiológica.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. En casos leves se reincorporan 14 días después del aislamiento, sin perjuicio de la evaluación física presencial antes del ingreso a la unidad.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;*. En casos moderados o severos, el alta epidemiológica se da 14 días después del alta clínica, sin perjuicio de la evaluación física presencial antes del ingreso a la unidad.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;MEDIDAS PARA EL PERSONAL DEL GRUPO DE RIESGO&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;GRUPO DE RIESGO&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Edad mayor de 60 años&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Hipertensión arterial&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Enfermedades cardiovasculares&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Cáncer&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Diabetes mellitus&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Obesidad con IMC de 40 a más (R.M: 265-2020-MINSA) &lt;del&gt;30 a más&lt;/del&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Asma&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Enfermedad pulmonar crónica (R.M. 265-2020-MINSA) &lt;del&gt;respiratoria crónica&lt;/del&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Insuficiencia renal crónica&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Enfermedad o tratamiento inmunosupresor&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Según R.M. 239 y 265-2020-MINSA el médico podría considerar algún otro caso en este grupo&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;MEDIDAS ESPECÍFICAS&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;1. Implementar trabajo remoto de ser posible&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2. Los trabajadores comprendidos en este grupo mantienen la cuarentena hasta el término de la emergencia sanitaria (según la R.M. 265-2020-MINSA) &lt;del&gt;Su regreso a laborar requiere informe del profesional de la salud previa evaluación del paciente&lt;/del&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;SERVICIO MÉDICO EN LA UNIDAD&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;CONDICIONES GENERALES&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;1. Debe brindar atención permanente con número de profesionales de la salud adecuado&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;**2. Después de la atencion de cualquier paciente se debe limpiar y desinfectar el servicio médico y, de ser el caso, la ambulancia&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;**3. El personal médico debe contar con los implementos de protección mínimos de: vestimenta de protección, mascarillas, guantes, lentes, protectores de cabello y zapatos&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.S. 080-2020-PCM: condiciones para la reanudación de actividades</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-080-2020-pcm-condiciones-para-la-reanudaci%C3%B3n-de-actividades/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 15:50:55 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-080-2020-pcm-condiciones-para-la-reanudaci%C3%B3n-de-actividades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Versión del artículo en PDF &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/pdf/2020-05-07-d-s-080-2020-pcm-condiciones-para-la-reanudacion-de-actividades.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Actualizado con la R.M. 265-2020-MINSA publicada en El Peruano el 08/05/2020, la cual modifica la R.M. 239-2020-MINSA que es la norma que fija los &amp;ldquo;Lineamientos para la vigilancia de la salud de los trabajadores con riesgo de exposición a COVID-19&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;D.S. 080 2020 PCM&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;CONDICIONES&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;CONTENIDO&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Cada sector aprueba por Resolución Ministerial&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;1. Protocolos sanitarios sectoriales. P. ej. en energía y minas es la R.M. 128-2020-MINEM/DM&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2. Criterios de focalización territorial y la obligatoriedad de informar incidencias como la detección de casos COVID-19. En energía y minas es la R.M. 129-2020-MINEM/DM&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;3. Coordinaciones con los gobiernos regionales y locales&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;PREVIO al inicio corresponde a las empresas&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;1. Elaborar el &amp;ldquo;Plan para la vigilancia, prevención y control de COVID-19 en el trabajo&amp;rdquo;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;El PLAN debe hacerse siguiendo&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;1. Los &amp;ldquo;Lineamientos para la vigilancia de la salud de los trabajadores con riesgo de exposición a COVID-19&amp;rdquo; aprobado por R.M. 239-2020-MINSA; modificado por la R.M. 265-2020-MINSA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2. Los protocolos sanitarios sectoriales (PSS). P. ej. en sector energía y minas el PSS fue aprobado por R.M. 128-2020-MINEM/DM&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;El PLAN debe ser aprobado&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Por el Comité de Seguridad y Salud en el Trabajo&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;El PLAN debe registrarse&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;En el Sistema Integrado para Covid-19 (SICOVID-19) del MINSA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;El SICOVID-19 sirve para&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;1. Registrar el PLAN&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2. Verificar que quienes se inscriban estén comprendidas en la reanudación de actividades&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;3. Hacer seguimiento y supervisar los casos registrados y autorizados&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Entes fiscalizadores de las normas COVID-19 según sus competencias&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Autoridades sanitarias&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Gobiernos locales&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- SUNAFIL&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Organismos reguladores de de servicios públicos&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Fecha de INICIO de las actividades Fase 1&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Los diferentes sectores mediante resolución ministerial. P. ej. en el sector energía minas es la R.M. 129-2020-MINEM/DM que dice: &amp;ldquo;Las actividades de la Fase 1, inician con la publicación de la presente Resolución Ministerial en el Diario Oficial El Peruano, previo cumplimiento de sus disposiciones y las disposiciones contenidas en el Decreto Supremo N° 080-2020-PCM&amp;rdquo;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Actividades de la Fase 1 (entre otras)&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Explotación, beneficio, almacenamiento, transporte y cierre de minas del estrato de la GRAN MINERÍA y, proyectos en construcción de interés nacional e hidrocarburos&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Pesca industrial&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Industria metalmecánica&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Proyectos inmobiliarios priorizados&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Restaurantes y afines autorizados para entrega a domicilio (con logística propia del establecimiento y protocolo de seguridad y recojo en local)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Servicios notariales&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Comercialización de productos agrarios&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;- Comercio electrónico de bienes para el hogar y afines&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Caso de las actividades de bienes y servicios esenciales que se encontraban permitidos desde el inicio&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Estos deben adecuarse al D.S. 080-2020-PCM, sin perjuicio de continuar realizando sus actividades&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R.M. 129-2020-MINEM/DM: criterios de focalización territorial para reanudación de actividades en la gran minería</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-129-2020-minem-dm-criterios-de-focalizaci%C3%B3n-para-reanudaci%C3%B3n-de-actividades/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 15:38:05 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/r-m-129-2020-minem-dm-criterios-de-focalizaci%C3%B3n-para-reanudaci%C3%B3n-de-actividades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Versión del artículo en PDF &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/pdf/2020-05-07-r-m-129-2020-minem-dm-criterios-de-focalizacion-para-reanudacion-de-actividades.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Actualizado con la R.M. 265-2020-MINSA publicada en El Peruano el 08/05/2020, la cual modifica la R.M. 239-2020-MINSA que es la norma que fija los &amp;ldquo;Lineamientos para la vigilancia de la salud de los trabajadores con riesgo de exposición a COVID-19&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;R.M. 129-2020-MINEM/DM&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;CONDICIONES&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;CONTENIDO&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Obligación de informar incidencias&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&amp;ndash; Las empresas están obligadas a informar las incidencias COVID-19 que sucedan en los centros de trabajo&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Seguimiento y verificación&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&amp;ndash; Las direcciones generales del MINEM realizan acciones de seguimiento, requerimiento de información y otras para verificar el cumplimiento&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Fecha de inicio de actividades Fase 1&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&amp;ndash; Inician con la publicación de la R.M. 129-2020-MINEM/DM (06/05/2020) pero previo cumplimiento de las normas del D.S. 080-2020-PCM (p. ej. la aprobación del &lt;em&gt;&amp;ldquo;Plan para la vigilancia, prevención y control de COVID-19 en el trabajo&amp;rdquo;&lt;/em&gt; &amp;ndash; el &lt;strong&gt;PLAN&lt;/strong&gt;)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;CRITERIOS DE FOCALIZACIÓN GENERALES&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;1. Contar con el PLAN aprobado y registrado:&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;a) El empleador elabora el PLAN&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;b) El Comité de Seguridad y Salud en el Trabajo aprueba el PLAN&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;c) La empresa envía el PLAN aprobado al viceministerio de minas&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;d) El viceministerio verifica la estructura y contenido mínimo del PLAN y da su respuesta al empleador&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;e) El empleador registra el PLAN en el Sistema Integrado para COVID-19 (SICOVID-19) en el MINSA, conforme a la R.M. 265-2020-MINSA (08/05/2020). &lt;del&gt;El empleador remite el PLAN al Instituto Nacional de Salud del MINSA para su registro en el Sistema Integrado para COVID-19 (SICOVID-19)&lt;/del&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;2. Cumplir con los lineamientos y normas dictadas por el MINSA&lt;/strong&gt; como son, principalmente, la R.M. 193-2020-MINSA, la R.M. 239-2020-MINSA y su modificatoria: la R.M. 265-2020-MINSA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;3. No tener medidas administrativas o judiciales de paralización&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;CRITERIOS DE FOCALIZACIÓN ESPECÍFICOS PARA MINERÍA&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;ACTIVIDADES COMPRENDIDAS&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;1. Explotación, beneficio, almacenamiento, cierre de mina y transporte correspondiente a la gran minería y sus actividades conexas&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2. Los proyectos de construcción declarados de interés nacional&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;CONDICIONES ESPECIALES&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;1. Contar con campamentos mineros o acondicionar componentes auxiliares o disponer alojamiento externo que sea de &lt;strong&gt;uso exclusivo&lt;/strong&gt; de los trabajadores&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2. Haber declarado producción a diciembre de 2019 a través de ESTAMIN&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;SUMINISTROS&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Debe efectuarse con proveedores de suministros debidamente habilitados por la autoridad competente&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABILIDAD SOCIAL&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Las empresas deben socializar y difundir las medidas de prevención para el manejo del COVID-19, a los actores sociales que se encuentren en el área de influencia de sus actividades&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Con mayor razón deben socializar y difundir las medidas de prevención con sus trabajadores, las contratas y el personal de estas&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.S. 011-2020-TR: reglamento del D.U. 038-2020 sobre suspensión perfecta</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-011-2020-tr-reglamento-del-d-u-038-2020-sobre-suspensi%C3%B3n-perfecta/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2020 19:10:03 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-011-2020-tr-reglamento-del-d-u-038-2020-sobre-suspensi%C3%B3n-perfecta/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;2020-04-21-d-s-011-2020-tr-reglamento-del-d-u-038-2020-sobre-suspensión-perfecta_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;link href=&#34;2020-04-21-d-s-011-2020-tr-reglamento-del-d-u-038-2020-sobre-suspensión-perfecta_files/anchor-sections/anchor-sections.css&#34; rel=&#34;stylesheet&#34; /&gt;
&lt;script src=&#34;2020-04-21-d-s-011-2020-tr-reglamento-del-d-u-038-2020-sobre-suspensión-perfecta_files/anchor-sections/anchor-sections.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Versión en PDF del artículo &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/files/2020-04-21-d-s-011-2020-tr-reglamento-del-d-u-038-2020-sobre-suspensión-perfecta.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;la-regulación-de-la-suspensión-perfecta-en-el-d.u.-038-2020-y-el-d.s.-011-2020-tr&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;La regulación de la suspensión perfecta en el D.U. 038-2020 y el D.S. 011-2020-TR&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En una anterior publicación hice un resumen del D.U. 038-2020 que reguló la &lt;strong&gt;suspensión perfecta&lt;/strong&gt; la labores. El pasado 21 de abril se ha publicado el D.S. 011-2020-TR que la reglamenta, por lo que, en esta ocasión, haré un resumen de ambas normas centrándome en la suspensión perfecta, a fin de anotar sus características más importantes. En paréntesis se indica el número del artículo del D.U. 038.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;a-qué-trabajadores-se-les-podría-aplicar-las-medidas-del-du-038&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;1. ¿A qué trabajadores se les podría aplicar las medidas del DU 038?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores del sector privado (2).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores de FONAFE (5 DCF).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores de las empresas del Estado (5 DCF).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El reglamento (art. 2) refuerza esta idea: aplica a todo el sector privado bajo cualquier régimen laboral.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;qué-grupo-de-empleadores-puede-aplicar-estas-medidas-3.1&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;2. ¿Qué grupo de empleadores puede aplicar estas medidas? (3.1)&lt;/h2&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;Los que no pueden implementar el trabajo remoto por la naturaleza de sus actividades.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Porque es imposible su aplicación (es indispensable la presencia física del trabajador)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los que no pueden aplicar la licencia con goce de haber &lt;em&gt;por la naturaleza de las actividades&lt;/em&gt;.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuando no es razonable la compensación del tiempo dejado de laborar en atención a causas objetivas vinculadas con la prestación:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;los turnos cubren las 24 horas del día&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naturaleza riesgosa de las actividades por la extensión del horario&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;horario de atención sujeto a restricciones legales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otras situaciones que escapen al control de las partes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esta causal es muy discutible y parece inventada para habilitar más supuestos de suspensión. ¿Hay algún caso donde no se pueda compensar con posterioridad?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los que tienen un nivel de afectación económica a la fecha de entrada en vigencia del D.U. (15 de abril de 2020).
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El reglamento dice que esto sucede cuando se da una situación económica que les impide severa y objetivamente aplicar dichas medidas (la licencia con goce de haber).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;el-nivel-de-afectación-económica-para-la-suspensión-perfecta&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;2.1. El nivel de afectación económica (para la suspensión perfecta)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El D.U. no define qué significa “nivel de afectación económica”. El D.S. sí lo hace y establece un número de &lt;strong&gt;puntos de diferencia&lt;/strong&gt; a partir de los cuales se cumpliría la condición de la afectación económica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La idea central de esta diferencia es la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Por ejemplo, si la suspensión se da en abril 2020&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; menos &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt; = un número de puntos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donde &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; se obtiene de dividir [Suma de remuneraciones trabajadores declarados en planilla mes Marzo 2020] entre [Suma ventas del mes de marzo 2020]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donde &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt; se obtiene de dividir [Suma de remuneraciones trabajadores declarados en planilla mes Marzo 2019] entre [Suma ventas del mes de marzo 2019]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entonces: &lt;strong&gt;A menos B = X puntos&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ese valor se compara con el valor de la tabla y se verifica si cumple o no cumple el nivel de afectación económica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div id=&#34;tabla-si-suspensión-en-abril-2020&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Tabla si suspensión en abril 2020&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr class=&#34;header&#34;&gt;
&lt;th&gt;Actividades&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Tamaño empresa&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Puntos de diferencia&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Resultado&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Micro y pequeña empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;gt; 6&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Sí&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Micro y pequeña empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;lt;= 6&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Mediana y gran empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;gt; 13&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Sí&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Mediana y gran empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;lt;= 13&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades no permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Micro y pequeña empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;gt; 4&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Sí&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades no permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Micro y pequeña empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;lt;= 4&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades no permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Mediana y gran empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;gt; 11&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Sí&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades no permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Mediana y gran empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;lt;= 11&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;tabla-si-suspensión-en-mayo-2020-o-posterior&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Tabla si suspensión en mayo 2020 o posterior&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr class=&#34;header&#34;&gt;
&lt;th&gt;Actividades&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Tamaño empresa&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Puntos de diferencia&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;Resultado&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Micro y pequeña empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;gt; 12&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Sí&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Micro y pequeña empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;lt;= 12&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Mediana y gran empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;gt; 26&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Sí&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Mediana y gran empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;lt;= 26&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades no permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Micro y pequeña empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;gt; 8&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Sí&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades no permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Micro y pequeña empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;lt;= 8&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades no permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Mediana y gran empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;gt; 22&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;Sí&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;Actividades no permitidas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Mediana y gran empresa&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;&amp;lt;= 22&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;importante&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Importante&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si en el caso de que las ventas del mes previo a la adopción de la medida correspondiente sea igual a cero, el empleador sí puede aplicar la suspensión.
- Pero siempre debe evaluarse si, previamente, cumplió con la negociación previa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;qué-medidas-son-estas-3.1&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;3. ¿Qué medidas son estas? (3.1)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Las medidas que &lt;strong&gt;resulten necesarias&lt;/strong&gt; a fin de mantener la vigencia del vínculo laboral y la percepción de remuneraciones”.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hasta aquí, cualquiera de esas medidas excluiría a la suspensión perfecta porque este no cumple la finalidad de “la percepción de remuneraciones”.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La sorpresa viene pues con la ya famosa &lt;strong&gt;suspensión perfecta&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;qué-condición-debe-cumplirse-para-adoptar-las-medidas-3.1&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;4. ¿Qué condición debe cumplirse para adoptar las medidas? (3.1)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;MUY IMPORTANTE: se privilegia el acuerdo con los trabajadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esto merece atención:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es privilegiar el acuerdo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los trabajadores y sindicatos deberían exigir se les haga participar en la toma de acuerdos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No hay garantías para un libre acuerdo (informado y de buena fe) por lo que será muy fácil que se imponga la voluntad del empleador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si hay una simple imposición se estaría vulnerando la exigencia del acuerdo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;la-suspensión-perfecta-de-labores-3.2&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;5. La suspensión perfecta de labores (3.2)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Suspensión perfecta de labores es: trabajador no labora y empleador no paga remuneraciones. Es lo contrario a la finalidad del artículo 3.1 que, se supone, es mantener la percepción de la remuneración.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es excepcional.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si es excepcional es porque debe haberse agotado alguna negociación con los trabajadores o sindicato.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No podría ser la primera medida a ser adoptada porque,entonces, no sería excepcional.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debe exponer los motivos que la sustenta. De ahí la importancia de lo dicho en el punto 4.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En el caso de utilizarse &lt;strong&gt;el nivel de afectación económica&lt;/strong&gt; esta debería demostrarse por el empleador en el momento de la negociación con documentos oficiales:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Declaración jurada Formulario 621, casilla 301.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Registro de ventas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Formulario PDT 601 Planilla Electrónica PLAME&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;procedimiento-de-la-suspensión-perfecta-3.2-3.3-3-dcf&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;6. Procedimiento de la suspensión perfecta (3.2, 3.3, 3 DCF)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Empleador envía por correo una comunicación (con calidad de declaración jurada) a la Autoridad Administrativa de Trabajo (AAT).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En esa comunicación expone los motivos que la sustentan (ver punto 4).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esa comunicación está sujeta a verificación posterior a cargo de la Inspección en un plazo no mayor de 30 días hábiles de presentada la comunicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La AAT expide resolución (convalidando la medida o no) dentro de los 7 días hábiles siguientes de la Inspección de verificación.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Si no se expide la resolución se entiende APROBADA la suspensión perfecta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La norma no lo dice pero contra dicha resolución, expresa o ficta, caben interponer los recursos de impugnación correspondiente, salvo en los casos donde la Dirección General de Trabajo actúa como instancia única. Puede verse al respecto, el D.S. 017-2012-TR.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No menos importante es advertir que, en estos casos, no opera la suspensión de plazos por lo que hay necesidad de estar atentos y defenderse a pesar de la inamovilidad social. (3 DCF)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;IMPORTANTE&lt;/strong&gt;: Se debe verificar si el empleador procuró la adopcioń de medidas para mantener la vigencia del vínculo laboral y la percepción de las remuneraciones, privilegiando el acuerdo entre los trabajadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;IMPORTANTE&lt;/strong&gt;: La adecuación de las comunicaciones de suspensión previas al D.S. 011-2020-TR no puede significar que los empleadores cumplan recién los requisitos, sino solo que presenten los documentos que dan sustento a su decisión tomada. En ese sentido, NO SE DEBE PERMITIR QUE EL EMPLEADOR INTENTE ACUERDOS O SUPUESTAS NEGOCIACIONES SOLO PARA CONVALIDAR REQUISITOS, PUES EL INCUMPLIMIENTO DE LA NEGOCIACIÓN HABRÍA OCURRIDO Y NO SE PUEDE SUBSANAR DESPUÉS. ELLO CONFIRMARÍA QUE EL EMPLEADOR TOMÓ LA DECISIÓN SIN HABERTE INTENTADO ACUERDOS CON LOS TRABAJADORES O SINDICATO.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div id=&#34;reglas-de-notificación-de-los-distintos-procedimientos-administrativos-relativos-a-las-relaciones-laborales-2-dcf&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;6.1 Reglas de notificación de los distintos procedimientos administrativos relativos a las relaciones laborales (2 DCF)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Durante el Estado de Emergencia Sanitaria las notificaciones de los actos administrativos y otros se realizan por correo electrónico u otro medio digital.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En las primeras comunicaciones a la AAT debe indicarse una dirección electrónica para las notificaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La notificación dirigida al correo electrónico indicado se entiende válidamente efectuada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La notificación surte efecto el día que conste haber sido recibida&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La disponibilidad y funcionamiento del correo electrónico es responsabilidad de los administrados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;en-qué-casos-no-debería-aprobarse-la-suspensión-perfecta-3.4&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;7. ¿En qué casos no debería aprobarse la suspensión perfecta? (3.4)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuando haya falta de correspondencia entre la comunicación presentada y la verificación realizada por la Inspección.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuando haya afectación a la libertad sindical.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;También debería no ser aprobada cuando el empleador no haya acreditado que haya negociado previamente con los trabajadores o sindicato. Esto sería así por cuanto se supone que la suspensión perfecta es excepcional y que el principal propósito del DU es mantener la percepción de las remuneraciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;vigencia-de-las-medidas-incluida-la-suspensión-perfecta-de-labores-3.5&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;8. Vigencia de las medidas, incluida la suspensión perfecta de labores (3.5)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Hasta 30 días calendario luego de terminada la vigencia de la Emergencia Sanitaria”.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La Emergencia Sanitaria viene en el D.S. 008-2020-SA, publica el 11 de marzo de 2020 y vigente desde el 12.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esta norma declaró la Emergencia Sanitaria por el plazo de 90 días a nivel nacional, es decir, del 12 de marzo al 9 de junio de 2020.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En otras palabras, las medidas del DU podrían tener una vigencia hasta 30 días calendario después del 9 de junio, es decir, hasta el 9 de julio de 2020. ¡Más de los 90 días del D.S. 003-97-TR!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pero, adicionalmente, este plazo podría ser prorrogado por decreto supremo de los ministerios de Trabajo y Economía y Finanzas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esto genera un problema:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El sustento de todas estas medidas es la situación excepcional del caso fortuito y la fuerza mayor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pero una medida mayor a los 90 días pone en discusión que se trate ya de una situación excepcional y más bien empieza a parecer más a un cambio de las reglas laborales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;situación-de-los-trabajadores-del-grupo-de-riesgo-por-edad-o-factores-clínicos-4&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;9. Situación de los trabajadores del grupo de riesgo por edad o factores clínicos (4)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El D.U. 026-2020 estableció que, en el caso de los trabajadores del grupo de riesgo que no pudiesen cumplir con el trabajo remoto, debía concedérseles licencia con goce de haber compensable con posterioridad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El D.U. 038-2020 señala que cuando ya no sea posible otorgarles la licencia con goce compensable, los empleadores pueden adoptar las medidas que resulten necesarias a fin de mantener el vínculo laboral y la percepción de remuneraciones, privilegiando el acuerdo con los trabajadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esta disposición es un tanto confusa porque terminaría reconociendo lo que ya existe, en tanto la medida para mantener el vínculo y la percepción de las remuneraciones es, precisamente, la licencia con goce de haber.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Al abrir lo de “privilegiar el acuerdo” se estaría permitiendo la imposición de la voluntad del empleador bajo la apariencia de un acuerdo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;otras-medidas-laborales-4-dcf&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;10. Otras medidas laborales (4 DCF)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Por si esto parece poco se agrega que &#34;el empleador puede adoptar las medidas establecidas en el marco laboral vigente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La gran pregunta es: ¿ello incluiría los procedimientos de cese colectivo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En todo caso, no hay que olvidar que los derechos de negociación colectiva y libertad sindical no están suprimidos por lo que la AAT deberá tomarlos en consideración al momento de resolver los distintos procedimientos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;listado-de-las-otras-medidas-contenidas-en-el-d.u.-038-2020-5-6-7-8-9-10&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;11. Listado de las otras medidas contenidas en el D.U. 038-2020 (5, 6, 7, 8, 9, 10)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En esta parte solo haré mención a las otras medidas que aparecen en el D.U. que tienen un sentido más económico y que, sin duda, daría pie a otras reflexiones que podría desarrollarse más adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas medidas para los trabajadores o ex trabajadores son:&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;Continuidad de las prestaciones de salud para los trabajadores que pasen a suspensión perfecta, por el tiempo de duración de la suspensioń.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores en suspensión perfecta, disponer libremente de su cuenta CTS hasta una remuneración bruta mensual por cada mes calendario vencido de duración de la suspensión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores en suspensión perfecta, que no tengan saldo en su cuenta CTS, pueden pedir al empleador el adelanto de pago de la CTS de mayo 2020 y de la gratificación de julio 2020.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores en suspensión perfecta del régimen de las microempresas, cuya remuneración mensual bruta no supere los S/2,400.00 se les comprende en el programa “Prestación Económica de Protección Social de Emergencia ante la Pandemia del Coronavirus COVID-19”.
- Esta medida consiste en que el Seguro Social pague a esos trabajadores hasta S/760.00 por cada mes calendario vencido que dure la suspensión, pero hasta un límite de 3 meses.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores en suspensión perfecta que hubiesen alcanzado en ese periodo los aportes necesarios para acceder a una pensión, no se les exigirá los aportes del periodo de suspensión, pudiendo la ONP reconocerles hasta 3 meses de aportes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores en suspensión perfecta, se les permitirá, por única vez, retirar hasta S/2,000.00 de la cuenta individual en la AFP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A quienes no cuenten con acreditación del aporte previsional obligatorio, de febrero o marzo 2020, pueden retirar, por única vez, hasta S/2,000.00.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A quienes sí cuentan con acreditación del aportes previsional obligatorio de febrero o marzo 2020, y cuya última remuneración declarada sea menor o igual a S/2,400.00.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para los empleadores, se ha considerado las siguientes medidas: (11)&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;Puede aplazar el depósito CTS de mayo 2020 hasta noviembre 2020 considerando los intereses devengados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esta regla no aplica, y por tanto, debe depositar la CTS en mayo, en los siguientes casos:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La remuneración bruta del trabajador sea de hasta S/2,400.00; o,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los trabajadores estén en suspensión perfecta de labores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;comentarios-adicionales&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;12. Comentarios adicionales&lt;/h2&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;Debe tenerse presente que la posibilidad de la suspensión perfecta –con las condiciones señaladas– no es retroactiva:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Del 16 de marzo hasta el 14 de abril, aplica el artículo 26° del D.U. 029-2020 que dispuso la licencia con goce de haber compensable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los trabajadores y sindicatos pueden participar en estos procedimientos y hacer escuchar su voz, sobre todo para evidenciar si hubo o no un acercamiento y negociación con el empleador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Puede servir de criterio para cuestionar el nivel de afectación económica, además de lo expuesto, entre otros, los siguientes casos:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Empresas que han repartido utilidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empresas que cotizan en bolsa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empresas que han ofrecido préstamos a sus trabajadores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D. U. 038-2020: suspensión perfecta de labores</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-038-2020-suspensi%C3%B3n-perfecta-de-labores/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-038-2020-suspensi%C3%B3n-perfecta-de-labores/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;2020-04-14-d-u-038-2020-suspensión-perfecta-de-labores_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;link href=&#34;2020-04-14-d-u-038-2020-suspensión-perfecta-de-labores_files/anchor-sections/anchor-sections.css&#34; rel=&#34;stylesheet&#34; /&gt;
&lt;script src=&#34;2020-04-14-d-u-038-2020-suspensión-perfecta-de-labores_files/anchor-sections/anchor-sections.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Descargue la versión en PDF del artículo &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/files/2020-04-14-d-u-038-2020-suspensión-perfecta-de-labores.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;resumen-del-d.-u.-038-2020&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Resumen del D. U. 038-2020&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;advertencia-este-es-un-informe-general-de-resumen-cuyo-propósito-es-orientar-y-poner-sobre-el-tapete-las-dudas-que-se-generan.-en-ningún-sentido-puede-considerarse-como-un-consejo-jurídico-para-la-toma-de-decisiones.-para-ello-deberá-recurrir-a-su-asesor-de-confianza.&#34;&gt;Advertencia: este es un informe general, de resumen, cuyo propósito es orientar y poner sobre el tapete las dudas que se generan. En ningún sentido puede considerarse como un consejo jurídico para la toma de decisiones. Para ello deberá recurrir a su asesor de confianza.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Entre paréntesis va la indicación del número del artículo de la norma.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;a-qué-grupo-de-trabajadores-se-les-puede-aplicar-las-medidas-del-du-038&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;1. ¿A qué grupo de trabajadores se les puede aplicar las medidas del DU 038?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores del sector privado (2).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores de FONAFE (5 DCF).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores de las empresas del Estado (5 DCF).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;qué-grupo-de-empleadores-puede-aplicar-estas-medidas-3.1&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;2. ¿Qué grupo de empleadores puede aplicar estas medidas? (3.1)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los que no pueden implementar el trabajo remoto por la naturaleza de sus actividades; o,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los que no pueden aplicar la licencia con goce de haber por el nivel de afectación económica que tienen a la fecha de entrada en vigencia del D.U. (15 de abril de 2020).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;qué-medidas-son-estas-3.1&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;3. ¿Qué medidas son estas? (3.1)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Las medidas que &lt;strong&gt;resulten necesarias&lt;/strong&gt; a fin de mantener la vigencia del vínculo laboral y la percepción de remuneraciones”.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;qué-condición-debe-cumplirse-para-adoptar-las-medidas-3.1&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;4. ¿Qué condición debe cumplirse para adoptar las medidas? (3.1)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;MUY IMPORTANTE: se privilegia el acuerdo con los trabajadores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;la-suspensión-perfecta-de-labores-3.2&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;5. La suspensión perfecta de labores (3.2)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Suspensión perfecta de labores es: trabajador no labora y empleador no paga remuneraciones. Es lo contrario a la finalidad del artículo 3.1 que, se supone, es mantener la percepción de la remuneración.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es excepcional.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Debe exponer los motivos que la sustenta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;procedimiento-de-la-suspensión-perfecta-3.2-3.3-3-dcf&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;6. Procedimiento de la suspensión perfecta (3.2, 3.3, 3 DCF)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Empleador envía por correo una comunicación (con calidad de declaración jurada) a la Autoridad Administrativa de Trabajo (AAT).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En esa comunicación expone los motivos que la sustentan (ver punto 4).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esa comunicación está sujeta a verificación posterior a cargo de la Inspección en un plazo no mayor de 30 días hábiles de presentada la comunicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La AAT expide resolución (aprobando o desaprobando) dentro de los 7 días hábiles siguientes de la Inspección de verificación.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Si no se expide la resolución se entiende APROBADA la suspensión perfecta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La norma no lo dice pero contra dicha resolución, expresa o ficta, cabe interponer los recursos de impugnación correspondiente, salvo en los casos donde la Dirección General de Trabajo actúa como instancia única. Puede verse al respecto, el D.S. 017-2012-TR.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No menos importante es advertir que, en estos casos, no opera la suspensión de plazos por lo que hay necesidad de estar atentos y defenderse a pesar de la inamovilidad social. (3 DCF)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div id=&#34;reglas-de-notificación-de-los-distintos-procedimientos-administrativos-relativos-a-las-relaciones-laborales-2-dcf&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;6.1 Reglas de notificación de los distintos procedimientos administrativos relativos a las relaciones laborales (2 DCF)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Durante el Estado de Emergencia Sanitaria las notificaciones de los actos administrativos y otros se realizan por correo electrónico u otro medio digital.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En las primeras comunicaciones a la AAT debe indicarse una dirección electrónica para las notificaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La notificación dirigida al correo electrónico indicado se entiende válidamente efectuada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La notificación surte efecto el día que conste haber sido recibida&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La disponibilidad y funcionamiento del correo electrónico es responsabilidad de los administrados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;en-qué-casos-no-debería-aprobarse-la-suspensión-perfecta-3.4&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;7. ¿En qué casos no debería aprobarse la suspensión perfecta? (3.4)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuando haya falta de correspondencia entre la comunicación presentada y la verificación realizada por la Inspección.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuando haya afectación a la libertad sindical.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;vigencia-de-las-medidas-incluida-la-suspensión-perfecta-de-labores-3.5&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;8. Vigencia de las medidas, incluida la suspensión perfecta de labores (3.5)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Hasta 30 días calendario luego de terminada la vigencia de la Emergencia Sanitaria”.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La Emergencia Sanitaria viene en el D.S. 008-2020-SA, publica el 11 de marzo de 2020 y vigente desde el 12.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esta norma declaró la Emergencia Sanitaria por el plazo de 90 días a nivel nacional, es decir, del 12 de marzo al 9 de junio de 2020.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En otras palabras, las medidas del DU podrían tener una vigencia hasta 30 días calendario después del 9 de junio, es decir, hasta el 9 de julio de 2020. ¡Más de los 90 días del D.S. 003-97-TR!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pero, adicionalmente, este plazo podría ser prorrogado por decreto supremo de los ministerios de Trabajo y Economía y Finanzas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;situación-de-los-trabajadores-del-grupo-de-riesgo-por-edad-o-factores-clínicos-4&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;9. Situación de los trabajadores del grupo de riesgo por edad o factores clínicos (4)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El D.U. 026-2020 estableció que, en el caso de los trabajadores del grupo de riesgo que no pudiesen cumplir con el trabajo remoto, debía concedérseles licencia con goce de haber compensable con posterioridad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El D.U. 038-2020 señala que cuando ya no sea posible otorgarles la licencia con goce compensable, los empleadores pueden adoptar las medidas que resulten necesarias a fin de mantener el vínculo laboral y la percepción de remuneraciones, privilegiando el acuerdo con los trabajadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esta disposición es confusa porque termina reconociendo lo que ya existe (la licencia con goce de haber), en tanto la medida para mantener el vínculo y la percepción de las remuneraciones es, precisamente, esa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Al abrir lo de “privilegiar el acuerdo” se estaría permitiendo la imposición de la voluntad del empleador bajo la apariencia de un acuerdo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;listado-de-las-otras-medidas-contenidas-en-el-d.u.-038-2020-5-6-7-8-9-10&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;10. Listado de las otras medidas contenidas en el D.U. 038-2020 (5, 6, 7, 8, 9, 10)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En esta parte solo haré mención a las otras medidas que aparecen en el D.U. que tienen un sentido más económico y que, sin duda, daría pie a otras reflexiones que podría desarrollarse más adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas medidas para los trabajadores o ex trabajadores son:&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;Continuidad de las prestaciones de salud para los trabajadores que pasen a suspensión perfecta, por el tiempo de duración de la suspensioń.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores en suspensión perfecta, disponer libremente de su cuenta CTS hasta una remuneración bruta mensual por cada mes calendario vencido de duración de la suspensión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores en suspensión perfecta, que no tengan saldo en su cuenta CTS, pueden pedir al empleador el adelanto de pago de la CTS de mayo 2020 y de la gratificación de julio 2020.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores en suspensión perfecta del régimen de las microempresas, cuya remuneración mensual bruta no supere los S/2,400.00 se les comprende en el programa “Prestación Económica de Protección Social de Emergencia ante la Pandemia del Coronavirus COVID-19”.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Esta medida consiste en que el Seguro Social pague a esos trabajadores hasta S/760.00 por cada mes calendario vencido que dure la suspensión, pero hasta un límite de 3 meses.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores en suspensión perfecta que hubiesen alcanzado en ese periodo los aportes necesarios para acceder a una pensión, no se les exigirá los aportes del periodo de suspensión, pudiendo la ONP reconocerles hasta 3 meses de aportes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores en suspensión perfecta, se les permitirá, por única vez, retirar hasta S/2,000.00 de la cuenta individual en la AFP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A quienes no cuenten con acreditación del aporte previsional obligatorio, de febrero o marzo 2020, pueden retirar, por única vez, hasta S/2,000.00.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A quienes sí cuentan con acreditación del aportes previsional obligatorio de febrero o marzo 2020, y cuya última remuneración declarada sea menor o igual a S/2,400.00.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para los empleadores, se ha considerado las siguientes medidas: (11)&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;Puede aplazar el depósito CTS de mayo 2020 hasta noviembre 2020 considerando los intereses devengados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esta regla no aplica, y por tanto, debe depositar la CTS en mayo, en los siguientes casos:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La remuneración bruta del trabajador sea de hasta S/2,400.00; o,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los trabajadores estén en suspensión perfecta de labores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;comentarios-adicionales&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;11. Comentarios adicionales&lt;/h2&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;Debe tenerse presente que la posibilidad de la suspensión perfecta –con las condiciones señaladas– no es retroactiva:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Del 16 de marzo hasta el 14 de abril, aplica el artículo 26° del D.U. 029-2020 que dispuso la licencia con goce de haber compensable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No hay en la norma una indicación de en qué consiste “nivel de afectación económica a la fecha de entrada del presente Decreto de Urgencia”.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pero pueden haber indicadores en contrario. Por ejemplo:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Empresas que han repartido utilidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empresas que cotizan en bolsa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empresas que han ofrecido préstamos a sus trabajadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empresas cuya actividad no viene siendo afectada por la inamovilidad social.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licencia con goce de haber durante el Estado de Emergencia Nacional</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/licencia-con-goce-de-haber-durante-el-estado-de-emergencia-nacional/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/licencia-con-goce-de-haber-durante-el-estado-de-emergencia-nacional/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;https://paulparedes.pe/rmarkdown-libs/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;link href=&#34;https://paulparedes.pe/rmarkdown-libs/anchor-sections/anchor-sections.css&#34; rel=&#34;stylesheet&#34; /&gt;
&lt;script src=&#34;https://paulparedes.pe/rmarkdown-libs/anchor-sections/anchor-sections.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Explicación de por qué &lt;strong&gt;aplica la licencia con goce de haber (o suspensión imperfecta) durante el Estado de Emergencia Nacional&lt;/strong&gt;. O dicho de otro modo: explicación de por qué &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; aplica la suspensión &lt;em&gt;perfecta&lt;/em&gt; unilateral de las labores (es decir, sin goce de haber).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comparte el enlace a mi &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=wTLj91Tbk8c&amp;amp;t=6s&#34;&gt;canal de Youtube&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; donde se explica que durante el Estado de Emergencia Nacional (EEN) corresponde aplicar el Decreto de Urgencia 29-2020 cuyo artículo 26 expresamente señala que mientras dure el EEN solo corresponde la licencia con goce de haber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vídeo subido el sábado 4 de abril de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed video-player&#34;&gt;
&lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;385&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/wTLj91Tbk8c&#34; allowfullscreen&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es constitucional suspender los contratos de emergencia durante el estado de emergencia?</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/es-constitucional-suspender-los-contratos-de-emergencia-durante-el-estado-de-emergencia/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/es-constitucional-suspender-los-contratos-de-emergencia-durante-el-estado-de-emergencia/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A causa del estado de emergencia, en el sector privado, cuanto menos, se puede detectar tres grupos de trabajadores: 1. Los que siguen trabajando en el mismo centro de trabajo porque su actividad es esencial; 2. Los que siguen trabajando desde su casa mediante el trabajo remoto o el teletrabajo; y 3. Los que no pueden trasladarse a su centro de trabajo por la cuarentena, y tampoco pueden trabajar mediante el trabajo remoto o teletrabajo. Los dos primeros grupos no suponen mayor problema. Respecto del tercer grupo: ¿Es legítimo que los empleadores suspendan el vínculo laboral argumentando caso fortuito o fuerza mayor? En este documento se concluye que dicha media sería inconstitucional.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Descargue la versión completa del artículo en pdf &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/files/suspension-contratos-de-trabajo.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-artículo-26-del-decreto-de-urgencia-n-029-2020&#34;&gt;El artículo 26 del Decreto de Urgencia n.° 029-2020&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta norma se encuentra vigente desde el sábado 21 de marzo de 2020 y lo estará, en principio, hasta el 31 de diciembre de 2020. ¿Qué dice? Establece que en el caso de los trabajadores a quienes i) no les corresponde asistir a su centro de trabajo y  ii) tampoco pueden prestar su servicio por trabajo remoto o teletrabajo &amp;mdash;es decir, los trabajadores del grupo 3 de nuestro ejemplo&amp;mdash; &lt;em&gt;&amp;ldquo;los empleadores otorgan una licencia con goce de haber a los trabajadores&amp;rdquo;&lt;/em&gt; siendo que, &lt;em&gt;con posterioridad&lt;/em&gt; a la vigencia del &lt;em&gt;Estado de Emergencia Nacional&lt;/em&gt; corresponderá la compensación de esas horas, salvo que las partes &amp;mdash;no la imposición del empleador&amp;mdash; acuerden de modo distinto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;y-hasta-cuando-dura-el-estado-de-emergencia-nacional&#34;&gt;¿Y hasta cuando dura el Estado de Emergencia Nacional?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El artículo 1 del Decreto Supremo n.° 044-2020-PCM declaró el Estado de Emergencia Nacional por el plazo de quince (15) días calendario, y dispuso el aislamiento social obligatorio (cuarentena).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este plazo fue prorrogado por el Decreto Supremo n.° 051-2020-PCM por el término de trece (13) días calendario, a partir del 31 de marzo de 2020 y que vencerá, salvo nueva medida, el domingo 12 de abril de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;por-lo-tanto-la-norma-del-artículo-26-del-du-29-2020-aplica-por-todos-los-días-que-dure-el-estado-de-emergencia-nacional-y-que-hasta-el-momento-va-del-lunes-16-de-marzo-al-domingo-12-de-abril-de-2020&#34;&gt;Por lo tanto, la norma del artículo 26 del D.U. 29-2020 aplica por todos los días que dure el Estado de Emergencia Nacional y que, hasta el momento, va del lunes 16 de marzo al domingo 12 de abril de 2020.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, respecto de todos esos días corresponde que los empleadores &amp;mdash;tratándose de los trabajadores del grupo 3&amp;mdash; les otorguen licencia con goce de haber, siendo que con posterioridad al fin del Estado de Emergencia Nacional corresponderá compensar las horas no trabajadas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;es-posible-entonces-aplicar-otras-medidas-como-la-suspensión-de-los-contratos-por-razón-de-caso-fortuito-o-fuerza-mayor-del-artículo-15-de-la-ley-de-productividad-y-competitividad-laboral-ds-003-97-tr&#34;&gt;¿Es posible, entonces, aplicar otras medidas como la suspensión de los contratos por razón de caso fortuito o fuerza mayor del artículo 15 de la Ley de Productividad y Competitividad Laboral (D.S. 003-97-TR)?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En este documento no voy a desarrollar todos los argumentos, pero sí dejaré indicados los que considero son más relevantes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un decreto de urgencia es una norma con rango de ley cuya aplicación obedece a una situación excepcional y transitoria. Eso quiere decir que durante su vigencia hay otras normas que quedan desplazadas, apartadas, o cuya aplicación solo resultaría siendo &amp;mdash;dada la emergencia&amp;mdash; supletoria. Por ejemplo: varios derechos constitucionales están suspendidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa, de cara al muy conocido Decreto Supremo 003-97-TR &amp;mdash;Ley de Productividad y Competitividad Laboral (LPCL)&amp;mdash;, que las normas de los decretos de urgencias se aplican en lugar del D.S. 003-97-TR. Dicho más sencillo: el artículo 26 del D.U. 29-2020 se aplica por sobre el artículo 15° de la LPCL que regula el supuesto de la suspensión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué? Porque ambas normas regulan la suspensión de los contratos, pero las normas especiales en este contexto son los decretos urgencia: mientras que el D.U. 026-2020 es la norma expresamente destinada a regular la situación que vive la humanidad entera, el artículo 15 de la LPCL regula la suspensión pero desde una perspectiva general que, por tanto, no resulta aplicable para la situación creada a raíz del COVID-19 y el Estado de Emergencia Nacional declarado por el gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque el D.U. 026-2020 regula una suspensión imperfecta de labores, sin afectar la continuidad en la percepción de remuneraciones; mientras que el artículo 15 de la LPCL regula una suspensión perfecta que, por tanto, sí afecta la percepción de remuneraciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque aplicar otra alternativa &amp;ndash;como la suspensión del artículo 15 de la LPCL, si se insistiese en ello&amp;ndash; implicaría el acuerdo entre las partes, no la decisión unilateral del empleador. Y esto entra en contradicción con los decretos de urgencia porque la suspensión del artículo 15 de la LPCL es invocada unilateralmente por el empleador.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque para implementar otro tipo de medida se requiere el acuerdo de partes. ¿Cómo sería posible llegar a un acuerdo de partes durante el periodo de confinamiento? Para que el acuerdo sea válido no puede mediar presión de ningún tipo, por lo que, llegar a un acuerdo, después de terminado el Estado de Emergencia Nacional resulta siendo la medida que sí respeta el libre consentimiento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Estos son tiempos difíciles para todos y el Decreto de Urgencia n.° 026-2020 privilegia la protección de las relaciones laborales por sobre la libertad de empresa. Y es que hay detrás un respaldo en el principios protector y en la justicia distributiva que permite distribuir &amp;ndash;valga la redundancia&amp;ndash; los bienes y la riqueza de una comunidad según la mayor o menor ventaja económica que uno tenga en la sociedad. Esta no es sino la razón de ser del derecho del trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.U. 034-2020: retiro extraordinario del fondo de pensiones AFP</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-034-2020-retiro-extraordinario-del-fondo-de-pensiones-afp/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-034-2020-retiro-extraordinario-del-fondo-de-pensiones-afp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Decreto de Urgencia n.° 034-2020 publicado en El Peruano el 1 de abril de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Principales disposiciones:&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;retiro-extraordinario-del-fondo-de-pensiones-afp&#34;&gt;Retiro extraordinario del Fondo de Pensiones AFP&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para el retiro de hasta S/2 000.00 (dos mil soles) de la cuenta que se tenga en una AFP, se debe cumplir con las siguientes condiciones:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que hasta el 31 de marzo de 2020 no se haya acreditado (realizado) aportes previsionales en la cuenta AFP; y,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que dicha situación se haya dado durante los seis meses anteriores de modo consecutivo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Dicho de otro modo: para acceder al retiro de los S/2 000.00 que uno pudiese tener en su cuenta AFP el requito a cumplir es &lt;strong&gt;estar desempleado desde el 1 de octubre de 2019 hasta el 31 de marzo de 2020&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.U. 033-2020 y D.S. 051-2020-PCM: medidas para reducir el impacto económico del estado de emergencia</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-051-2020-y-d-s-051-2020-pcm-medidas-para-reducir-el-impacto-econ%C3%B3mico-del-estado-de-emergencia/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-051-2020-y-d-s-051-2020-pcm-medidas-para-reducir-el-impacto-econ%C3%B3mico-del-estado-de-emergencia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Descargue la versión del artículo en pdf &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/files/DU-033-2020p.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;objeto-del-decreto-de-urgencia-n-033-2020&#34;&gt;Objeto del Decreto de Urgencia n.° 033-2020&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Establecer medidas extraordinarias, en materia económica y financiera, para minimizar los efectos de las disposiciones de prevención que dispusieron el &lt;strong&gt;estado de emergencia&lt;/strong&gt;: inicialmente, del 16 al 30 de marzo, y luego &lt;strong&gt;prorrogado&lt;/strong&gt; (por el D.S. 051-2020-PCM) &lt;strong&gt;hasta el domingo 12 de abril de 2020&lt;/strong&gt;. Estas medidas están destinadas a:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hogares vulnerables con bajos ingresos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Personas naturales y jurídicas cuyas actividades han tenido que suspenderse.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;medidas-para-la-reducción-del-impacto-económico-bienes-de-primera-necesidad-y-subsidio-a-trabajadores-independientes&#34;&gt;Medidas para la reducción del impacto económico (bienes de primera necesidad y subsidio a trabajadores independientes)&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Adquisición y distribución de &lt;strong&gt;productos de primera necesidad&lt;/strong&gt; de la canasta familiar, a cargo de las municipalidades, a favor de la población en situación de vulnerabilidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otorgamiento de un &lt;strong&gt;subsidio de S/380.00 a favor de los hogares vulnerables con trabajadores independientes&lt;/strong&gt;, a cargo del Ministerio de Trabajo. Este beneficio excluye a los favorecidos con los S/380.00 entregados por el MIDIS.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;medidas-a-favor-de-los-trabajadores&#34;&gt;Medidas a favor de los trabajadores&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los trabajadores que cuenten con &lt;strong&gt;CTS&lt;/strong&gt; podrán &lt;strong&gt;disponer&lt;/strong&gt; de su fondo intangible &lt;strong&gt;hasta S/2,400.00&lt;/strong&gt;, durante la vigencia del estado de emergencia.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Queda a decisión de la ministra de trabajo autorizar una segunda liberación del fondo intangible hasta S/2,400.00.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En el pago de la remuneración de &lt;strong&gt;abril no se descontará el aporte que correspondería a la AFP&lt;/strong&gt; pero solo por los conceptos de aporte y comisión sobre el flujo (que es la comisión de la AFP por administrar el fondo).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En abril &lt;strong&gt;sí se descontará el monto que corresponda por el seguro de invalidez y sobrevivencia de las AFP&lt;/strong&gt;. La finalidad de esto es que no se afecte la cobertura del seguro de invalidez y sobrevivencia colectivo.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El MEF queda facultado para extender esta regulación por un mes adicional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;subsidio-para-el-pago-de-planilla-de-empleadores-del-sector-privado-orientado-a-la-preservación-del-empleo&#34;&gt;Subsidio para el pago de planilla de empleadores del sector privado orientado a la preservación del empleo&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El empleador que cumpla cierto requisitos recibe un subsidio por cada trabajador según determinados parámetros.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La SUNAT determinará los empleadores y los montos que recibirán de subsidio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;otras-medidas&#34;&gt;Otras medidas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se dispone el financiamiento de &lt;strong&gt;mercados itinerantes&lt;/strong&gt; a nivel nacional donde los productores aseguran el abastecimiento de productos agropecuarios.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Transferencia de módulos temporales de vivienda para ser destinados a los servicios de salud para la atención de la enfermedad que genere el COVID-19.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;ds-051-2020-pcm&#34;&gt;D.S. 051-2020-PCM&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se prorroga el &lt;strong&gt;estado de emergencia&lt;/strong&gt; por trece (13) días calendario adicionales, es decir, &lt;strong&gt;hasta el domingo 12 de abril de 2020&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Durante este periodo queda suspendido el ejercicio de los derechos constitucionales relativos a la libertad y seguridad personales, la libertad de reunión y de tránsito, la inviolabilidad de domicilio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Durante el estado de emergencia se mantiene la inmovilización social obligatoria desde las 20:00 hasta las 05:00 del día siguiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.S. 010-2020-TR: trabajo remoto, infracciones al estado de emergencia y fiscalización laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-010-2020-tr-trabajo-remoto-infracciones-al-estado-de-emergencia-y-fiscalizaci%C3%B3n-laboral/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-010-2020-tr-trabajo-remoto-infracciones-al-estado-de-emergencia-y-fiscalizaci%C3%B3n-laboral/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;2020-03-24-d-s-010-2020-tr-trabajo-remoto-infracciones-al-estado-de-emergencia-y-fiscalización-laboral_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;link href=&#34;2020-03-24-d-s-010-2020-tr-trabajo-remoto-infracciones-al-estado-de-emergencia-y-fiscalización-laboral_files/anchor-sections/anchor-sections.css&#34; rel=&#34;stylesheet&#34; /&gt;
&lt;script src=&#34;2020-03-24-d-s-010-2020-tr-trabajo-remoto-infracciones-al-estado-de-emergencia-y-fiscalización-laboral_files/anchor-sections/anchor-sections.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Descargue la versión del artículo en pdf &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/files/ds010-2020-tr.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D.S. 010-2020-TR, “que desarrolla disposiciones para el sector privado, sobre el trabajo remoto previsto en el D.U. 026-2020”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Texto publicado del martes 24 de marzo de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;precisiones-respecto-del-trabajo-remoto&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Precisiones respecto del trabajo remoto&lt;/h2&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;El empleador debe comunicar a sus trabajadores la implementación del trabajo remoto, a quienes corresponda. De ello debe dejarse constancia por cualquier medio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un punto importante en dicha comunicación es que debe contener las condiciones de seguridad y salud en el trabajo aplicables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El trabajar que esté con descanso médico debe comunicarlo a su empleador así como la conclusión del mismo para recibir las instrucciones sobre el trabajo remoto, en caso corresponda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuando los medios para prestar el trabajo remoto sean proporcionados por el trabajador, se puede acordar la compensación de los gastos adicionales derivados de su uso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las partes pueden pactar la distribución de la jornada de trabajo en los horarios que mejor se adapten a sus necesidades, respetanto los máximos de 8 horas diarias y 48 horas semanales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El trabajador “remoto” debe estar disponible durante la jornada de trabajo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se precisa que las reglas del trabajo remoto también aplican a quienes se encuentran bajo modalidad formativa, en tanto sea compatible con el tipo de modalidad formativa empleada.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;medidas-adicionales&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Medidas adicionales&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;fiscalización-laboral&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Fiscalización laboral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se señala que la inspección del trabajo cumplirá sus funciones durante el estado de emergencia “para cautelar los derechos de los trabajadores”.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;infracción-muy-grave-en-el-marco-del-estado-de-emergencia&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Infracción muy grave en el marco del estado de emergencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se establece como &lt;strong&gt;infracciones muy graves&lt;/strong&gt;, las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Disponer, exigir o permitir el &lt;strong&gt;ingreso&lt;/strong&gt; o la &lt;strong&gt;permanencia&lt;/strong&gt; de personas:&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;Para prestar servicios en los centros de trabajo &lt;strong&gt;cuya actividad no se encuentre exceptuada del estado de emergencia&lt;/strong&gt;; o,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para &lt;strong&gt;labores que no sean las estrictamente necesarias&lt;/strong&gt; dentro del ámbito de la excepción.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Incumplir con la regulación aplicable al &lt;strong&gt;trabajo remoto&lt;/strong&gt; para los trabajadores considerados en el &lt;strong&gt;grupo de riesgo&lt;/strong&gt; por los periodos de emergencia nacional y sanitaria.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;vigencia-de-las-medidas&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Vigencia de las medidas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rige por el periodo que dure la emergencia sanitaria.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;aplicación-supletoria&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Aplicación supletoria&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La norma es de aplicación supletoria para los trabajadores del sector público en lo que corresponda.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.U. 029-2020: medidas para reducir el riesgo de propagación del COVID-19</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-029-2020-medidas-para-reducir-el-riesgo-de-propagaci%C3%B3n-del-covid-19/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-u-029-2020-medidas-para-reducir-el-riesgo-de-propagaci%C3%B3n-del-covid-19/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Descargue la versión completa del artículo en pdf &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/files/du026-029-2020-ds044-046-2020-pcm.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Texto actualizado con el D.U. 029-2020 publicado en El Peruano el 20 de marzo de 2020, el cual introduce introduce, entre otras, medidas laborales preventivas para reducir el riesgo de propagación del COVID-19. Las más resaltantes son las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;durante-la-vigencia-del-estado-de-emergencia&#34;&gt;Durante la vigencia del estado de emergencia&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se autoriza a los empleadores, públicos y privados, a &lt;strong&gt;modificar y establecer de manera escalonada turnos y horarios de trabajo, sin menoscabo del derecho al descanso semanal obligatorio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se impone a los empleadores el deber de adoptar las medidas necesarias para garantizar la adecuada prestación y acceso a los servicios y bienes esenciales permitidos (alimentos, agua, etc.), &lt;em&gt;&lt;strong&gt;«y que resultan estrictamente necesarios para evitar la propagación del COVID-19»&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Con esto debe cerrarse la discusión sobre los servicios permitidos: &lt;strong&gt;no abarca todos los servicios posibles sino solo los estrictamente necesarios para, así, evitar la propagación del COVID-19&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se precisa que en el caso de los trabajadores que están en aislamiento social obligatorio y que tampoco están realizado trabajo remoto, &lt;strong&gt;el empleador&lt;/strong&gt;, ya sea público o privado, &lt;strong&gt;les debe conceder licencia con goce de haber sujeta a compensación&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D.S. 046-2020-PCM: precisiones a las actividades permitidas e inmovilidad social</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-046-2020-pcm-precisiones-a-las-actividades-permitidas-e-inmovilidad-social/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/d-s-046-2020-pcm-precisiones-a-las-actividades-permitidas-e-inmovilidad-social/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Descargue la versión completa del artículo en pdf &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/files/du026-2020-ds044-2020-pcm-v2.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Texto actualizado con el D.S. 046-2020-PCM publicado en El Peruano el 18 de marzo
de 2020, el cual modifica el artículo 4° del D.S. 044-2020-PCM introduciendo dos
disposiciones importantes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Precisar que está permitido las actividades de &lt;em&gt;call center&lt;/em&gt; pero &lt;em&gt;&lt;strong&gt;«solo para los servicios vinculados a la emergencia»&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, lo cual evita que ciertas empresas hayan estado laborando para la venta de productos ajenos a la situación de emergencia; y,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Disponer «&lt;strong&gt;la inmovilización social obligatoria de todas las personas en sus domicilios desde las 20.00 horas hasta las 05.00 horas del día siguiente&lt;/strong&gt;, excepto del personal estrictamente necesario que participa en la prestación de los servicios de abastecimiento de alimentos, salud, medicinas, la continuidad de los servicios de agua, saneamiento, energía eléctrica, gas, combustibles, telecomunicaciones, limpieza y recojo de residuos sólidos, servicios funerarios, y transporte de carga y mercancías y actividades conexas, según lo estipulado por el Ministerio de Transportes y Comunicaciones. (&amp;hellip;)».&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, debe tenerse presente las siguientes medidas sobre la circulación de las personas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Con el D.S. 046-2020-PCM (a partir del 19 de marzo) &lt;strong&gt;solo se permite la circulación entre las 05:01 horas hasta las 19:59 horas&lt;/strong&gt;, a pie (a lugares cercanos) o mediante el uso del transporte público. En general, &lt;strong&gt;queda prohibido el uso de vehículos particulares&lt;/strong&gt;, (salvo excepciones puntuales).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entre las 20:00 horas y las 05:00 del día siguiente rige la prohibición de circular&lt;/strong&gt;, excepto el «personal estrictamente necesario que participa en la prestación de los servicios de abastecimiento de alimentos, salud, medicinas, la continuidad de los servicios de agua, saneamiento, energía eléctrica, gas, combustibles, telecomunicaciones, limpieza y recojo de residuos sólidos, servicios funerarios, y transporte de carga y mercancías y actividades conexas, según lo estipulado por el Ministerio de Transportes y Comunicaciones».&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los derechos de los trabajadores en el estado de emergencia</title>
      <link>https://paulparedes.pe/hyndsight/los-derechos-de-los-trabajadores-en-el-estado-de-emergencia/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/hyndsight/los-derechos-de-los-trabajadores-en-el-estado-de-emergencia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Descargue la versión completa del artículo en pdf &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/files/du026-2020-ds044-2020-pcm-v2.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;los-derechos-de-los-trabajadores-en-el-estado-de-emergencia&#34;&gt;Los derechos de los trabajadores en el estado de emergencia&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;siagrupamosalostrabajadoressegúnsusposibilidadesde-circulación-quégruposdetrabajadorestenemos&#34;&gt;Si agrupamos a los trabajadores según sus posibilidades de circulación ¿qué grupos de trabajadores tenemos?&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Trabajadores con restricciones a la circulación (los que no están en la lista de servicios esenciales).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Trabajadores sin restricciones a la circulación (lo que sí están en la lista de servicios esenciales).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;losderechoslaboralesdelostrabajadoressinrestricciones&#34;&gt;Los derechos laborales de los trabajadores sin restricciones:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;• En principio, los derechos laborales de estos trabajadores no se encuentra afectados, pues ellos siguen prestando el servicios y se les sigue remunerando por ello.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;losderechoslaboralesdelostrabajadoresconrestricciones&#34;&gt;Los derechos laborales de los trabajadores con restricciones:&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;cabe-conformar-dos-grupos&#34;&gt;Cabe conformar dos grupos:&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Grupo 1. Los que pueden (efectivamente) trabajar desde casa (en este caso, no debería generarse ningún problema en sus remuneraciones); y,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Grupo 2. Los que no pueden (efectivamente) trabajar desde casa. Y estos, a su vez, se dividen en dos subgrupos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Grupo 2—A. Los que están con descanso médico por cualquier dolencia o enfermedad, así como los que tienen confirmado COVID-19; y,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Grupo 2—B. Los que no pueden trabajar desde casa porque el trabajo solo puede desarrollarse en el centro de trabajo (p. eje. las actividades industriales, de extracción minera, de conducción de vehículos).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;quéregulaeldu026-2020paraestoscasos&#34;&gt;¿Qué regula el D.U. 026-2020 para estos casos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;• Grupo 1. Le resulta aplicable la figura del «trabajo remoto».La remuneración no se afecta porque el trabajador brinda su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Grupo 2-A. Si bien no trabajan por su estado de salud, perciben remuneración o subsidio. (art. 17.2 DU).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Grupo 2-B. Quienes no trabajan porque el «trabajo remoto» resulta incompatible, se les genera un problema con sus remuneraciones.Al respecto, la solución está en el art. 20.2 del DU donde se establece:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Cuando la naturaleza de las labores no sea compatible con el trabajo remoto y mientras dure la emergencia sanitaria por el COVID-19, el empleador debe otorgar una licencia con goce de haber sujeta a compensación posterior».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto significa que los días de aislamiento, del 16 al 30 de marzo inclusive, deberán ser remunerados, pero sujetos a compensación en fecha posterior.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;yelloessoloparalosgruposderiesgo&#34;&gt;¿Y ello es solo para los grupos de riesgo?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El artículo 20.1 del DU señala que el «trabajo remoto» es obligatorio para los grupos de riesgo (mayores de 60 años, las trabajadoras embarazadas, quienes tienen obesidad, hipertensión arterial, diabetes, cáncer, enfermedad pulmonar, y similares).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero más allá de estar «más justificado» que una persona en riesgo trabaje desde su casa existe una condición necesaria para que ello se pueda producir: que se pueda prestar el servicio efectivamente desde casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no se puede prestar el servicio desde casa, p. ej. un ascensorista, resulta imposible en los hechos que se pueda prestar el servicio remotamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de esta observación cobra sentido la disposición del artículo 20.2. Esta norma no está destinada únicamente para el grupo de riesgo, sino para todos los trabajadores que no pueden prestar su servicio remotamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, con carácter general, —considerando, además, la finalidad de las medidas adoptadas por el gobierno— debe aplicarse el artículo 20.2 a todo supuesto donde no sea posible implementar el «trabajo remoto». Así, aun cuando no estemos en el grupo de riesgo el empleador deberá otorgar licencia con goce de haber sujeta a compensación posterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lima, 16 de marzo de 2020&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
