<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>NLPT on Paul Paredes</title>
    <link>https://paulparedes.pe/tags/nlpt/</link>
    <description>Recent content in NLPT on Paul Paredes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://paulparedes.pe/tags/nlpt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La actividad probatoria en el proceso laboral peruano: Descifrando el artículo 21 de la NLPT</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/ofrecimiento-pruebas-proceso-laboral/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/ofrecimiento-pruebas-proceso-laboral/</guid>
      <description>Este trabajo analiza el artículo 21 de la Nueva Ley Procesal del Trabajo (NLPT) peruana, centrándose en la actividad probatoria y el ofrecimiento de medios de prueba. Se examina la regla general del ofrecimiento probatorio y sus excepciones, explorando los desafíos en la determinación de pruebas conocidas u obtenidas posteriormente. El texto propone la aplicación de la regla de buena fe procesal y discute el criterio de relevancia en la admisión de pruebas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comentarios al proyecto de Código Procesal de Trabajo</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/proyecto-codigo-procesal-del-trabajo/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/proyecto-codigo-procesal-del-trabajo/</guid>
      <description>En este artículo, Paul Paredes ofrece un análisis crítico del &amp;ldquo;Proyecto del Código Procesal del Trabajo para el Perú - CPT&amp;rdquo;, presentado por el Poder Judicial el 26 de enero de 2024, con el objetivo de sustituir la Ley 29497, conocida como la Nueva Ley Procesal del Trabajo, vigente desde el año 2010. Este proyecto ha sido acogido por el Poder Ejecutivo mediante Resolución Ministerial N.° 103-2024-JUS, a fin de recibir sugerencias, comentarios y recomendaciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esquema del proceso de ejecución en la NLPT</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/esquema-proceso-ejecucion-nlpt/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/esquema-proceso-ejecucion-nlpt/</guid>
      <description>Puede acceder al esquema interactivo en el siguiente enlace.
Puede acceder a la versión en PDF en el siguiente enlace
El proceso de ejecución en la NLPT El proceso de ejecución en la NLPT se estructura sobre la base del proceso único de ejecución del Código Procesal Civil (artículos 688 y ss.), conforme a la versión a partir del D. Leg. 1069, del 28 de junio de 2008.
Cabe recordar que el D.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comentarios al Proyecto del Código Procesal del Trabajo para el Perú - CPT</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/proyecto-codigo-procesal-del-trabajo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/proyecto-codigo-procesal-del-trabajo/</guid>
      <description>En este artículo, Paul Paredes ofrece un análisis crítico del &amp;ldquo;Proyecto del Código Procesal del Trabajo para el Perú - CPT&amp;rdquo;, presentado por el Poder Judicial el 26 de enero de 2024, con el objetivo de sustituir la Ley 29497, conocida como la Nueva Ley Procesal del Trabajo, vigente desde el año 2010. A través de un escrutinio detallado, Paredes evalúa los cambios propuestos en el proceso laboral peruano, destacando tanto sus potenciales ventajas como sus insuficiencias y áreas que requieren mejoras o reconsideraciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proceso laboral y distanciamiento social. ¿Qué hacer?</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/proceso-laboral-y-distanciamiento-social-qu%C3%A9-hacer/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/proceso-laboral-y-distanciamiento-social-qu%C3%A9-hacer/</guid>
      <description>“La pandemia a raíz del coronavirus nos ha tomado por sorpresa. Nuestras vidas están cambiando en el modo como nos relacionamos con los otros. La OMS recomienda el distanciamiento social que consiste en mantener, por lo menos, un metro de distancia entre uno y las demás personas. ¿Cómo afectará este distanciamiento la dinámica de los procesos laborales? El juez Huerta en una reciente publicación1 ha puesto el tema sobre el tapete y ha llamado a proponer ideas a fin de discutir las medidas más adecuadas una vez se levante el aislamiento social obligatorio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Por qué la oralidad es importante?</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/por-que-la-oralidad-es-importante/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/por-que-la-oralidad-es-importante/</guid>
      <description>Presentación en Prezi sobre la importancia de la oralidad. Más allá de usar la palabra hablada.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
