<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Leyes on Paul Paredes</title>
    <link>https://paulparedes.pe/categories/leyes/</link>
    <description>Recent content in Leyes on Paul Paredes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://paulparedes.pe/categories/leyes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Ley 31334. Licencia a trabajadores por vacunación</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/2021-08-09-ley-31334-licencia-a-trabajadores-por-vacunacion/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/2021-08-09-ley-31334-licencia-a-trabajadores-por-vacunacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El sábado 7 de agosto se ha publicado la Ley 31334 que concede a los trabajadores, de los sectores público y privado, &amp;ldquo;a gozar de licencia en el día que se ha programado para su vacunación contra el covid-19&amp;rdquo;. Esta ley rige desde el domingo 8 de agosto de 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conforme a su artículo 2 este derecho consiste en gozar de hasta cuatro (4) horas remuneradas el día programado para la vacunación. Para ello el trabajador deberá comunicar la fecha de goce (que se entiende corresponde a su día de vacunación) con 48 horas de anticipación. También se contempla que si, por alguna razón, no hubiese atención ese día en el centro de vacunación, el trabajador podrá solicitar una nueva licencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente se establece que la ley será reglamentada dentro de los 30 días siguientes a su publicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mayor detalle cito el artículo 2:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Artículo 2. Licencia por vacunación&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;La licencia por vacunación es otorgada hasta por cuatro horas en el día programado para la vacunación, con goce de haber.
&lt;br&gt;
La licencia será comunicada al empleador y tramitada por el área de recursos humanos del centro laboral, o el que haga sus veces, por lo menos con cuarenta y ocho horas de anticipación.
&lt;br&gt;
De existir una situación excepcional por la cual el centro de vacunación no se encuentre operando el día de la licencia, se podrá volver a solicitar la licencia conforme a lo establecido en el párrafo anterior.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ley 31246. Modifica la Ley 29783, Ley de Seguridad y Salud en el Trabajo</title>
      <link>https://paulparedes.pe/blog/ley-31246-modifica-ley-seguridad-salud-trabajo/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jul 2021 19:08:15 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/blog/ley-31246-modifica-ley-seguridad-salud-trabajo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Ley 31246, publicada en El Peruano, el viernes 25 de junio de 2021 modifica los artículos 49° y 60° de la Ley 29783, Ley de Seguridad y Salud en el Trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La modificación del artículo 49° consiste en atribuir como obligación del empleador &lt;em&gt;la vigilancia epidemiológica e inteligencia sanitaria&lt;/em&gt; de sus trabajadores con la finalidad de controlar las enfermedades transmisibles. Para ello la obligación del empleador es realizar las pruebas de tamizaje al personal sujeto a dos condiciones:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las pruebas de tamizaje deben estar acreditadas por la Autoridad de Salud (MINSA); y,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El costo es asumido enteramente por el empleador.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Artículo 49. Obligaciones del empleador &lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;El empleador, entre otras, tiene las siguientes obligaciones:&lt;br&gt;&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;[&amp;hellip;]&lt;br&gt;&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;d) (&amp;hellip;).&lt;br&gt;&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;En el caso de declaración de emergencia sanitaria, el empleador ejerce la vigilancia epidemiológica e inteligencia sanitaria respecto de sus trabajadores con el objetivo de controlar la propagación de las enfermedades transmisibles, realizando las pruebas de tamizaje necesarias al personal a su cargo, las mismas que deben estar debidamente acreditadas por la Autoridad Nacional de Salud, sin que ello genere un costo o retención salarial de ningún tipo al personal a su cargo.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la modificación del artículo 60° esta consiste en imponer al empleador la obligación de proporcionar los equipos de protección personal (EPPs) a todo el personal a su cargo, indistintamente del régimen laboral, e incluso en el caso que el trabajo se realice de manera remota. Se fija como condiciones de los EPPs que cumplan las normas técnicas peruanas y que su costo sea totalmente asumido por el empleador.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Artículo 60. Equipos para la protección&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Los equipos de protección personal proporcionados a los trabajadores deben cumplir con las normas técnicas peruanas; su costo es asumido en su totalidad por el empleador, sin que ello genere un costo o retención salarial de ningún tipo al personal a su cargo, con el objetivo de garantizar los medios y condiciones que protejan la vida, la salud y el bienestar de los trabajadores de los sectores público y privado, indistintamente de su régimen laboral, o si al momento de prestar servicios no se encontraban en su centro laboral, o vienen desarrollando sus labores de forma remota”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Puede ver la versión en PDF &lt;a href=&#34;https://paulparedes.pe/papers/2021-07-29-ley-31246-modifica-ley-seguridad-salud-trabajo.pdf&#34;&gt;AQUÍ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
