<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>facilitación probatoria on Paul Paredes</title>
    <link>https://paulparedes.pe/tags/facilitaci%C3%B3n-probatoria/</link>
    <description>Recent content in facilitación probatoria on Paul Paredes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://paulparedes.pe/tags/facilitaci%C3%B3n-probatoria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El uso de la prueba científica por parte de la Suprema Corte de Justicia de la Nación en materia laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/prueba-cientifica-materia-laboral/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/prueba-cientifica-materia-laboral/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Siguiendo con el tema de las estadísticas, Paul Paredes Palacios (Universidad Nacional Mayor de San Marcos), en &amp;ldquo;El uso de la prueba científica por parte de la Suprema Corte de Justicia de la Nación en materia laboral&amp;rdquo;, aborda cómo nuestro Alto Tribunal ha usado la prueba científica en ciertas causas laborales y cómo ese uso se proyecta en la conformación del conjunto de elementos de juicio, su valoración y la adopción de la decisión sobre los hechos probados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El principio de facilitación probatoria en el proceso laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/facilitacion-probatoria/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/facilitacion-probatoria/</guid>
      <description>La pregunta que este trabajo busca responder es si el llamado principio de facilitación probatoria puede ser considerado como una concreción en el ámbito de la prueba del método de la igualdad por compensación propuesto por Couture, quien planteó que la razón de ser del Derecho procesal del trabajo era asegurar ciertos resultados mínimos de justicia dentro de la (desigual) relación del trabajo, y que para lograrlo era necesario establecer la igualdad mediante una desigualdad: la igualdad por compensación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El principio de facilitación probatoria en el proceso laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/tfm-principio-facilitacion-probatoria-laboral/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/tfm-principio-facilitacion-probatoria-laboral/</guid>
      <description>Este documento corresponde al trabajo final de máster (TFM) presentado en marzo de 2018 para acceder al título de máster en razonamiento probatorio otorgado por la Univerdad de Girona junto con la Universidad de Génova.
Mi tutor fue el profesor Diego Papayannis. La sustentación oral del trabajo se realizó ante el tribunal integrado por los profesores Jordi Ferrer, Carmen Vázquez y Diego Papayannis.
La Universidad de Girona ha puesto a disposición de la comunidad académica los distintos TFM presentados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prueba y presunciones en el proceso laboral</title>
      <link>https://paulparedes.pe/publications/prueba-y-presunciones/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Apr 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://paulparedes.pe/publications/prueba-y-presunciones/</guid>
      <description>Este libro corresponde a la tesis de pregrado para obtar por el título de abogado en la Pontificia Universidad Católica del Perú, la misma que fue calificada como sobresaliente por el jurado conformado por Juan Monroy Gálvez, Javier Neves Mujica y David Lovatón Palacios quien fue el asesor de la tesis.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
